{"categories": [{"id": "pills-geral", "name": "Gerais"}, {"id": "pills-saude", "name": "Profissionais de sa\u00fade e Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade"}, {"id": "pills-saude-especializada", "name": "Profissionais de sa\u00fade: Aten\u00e7\u00e3o especializada/ hospitalar"}, {"id": "pills-populacao", "name": "Da popula\u00e7\u00e3o"}], "articles": [{"question": "O que \u00e9 covid-19?", "answer": "\u00c9 o nome dado \u00e0 doen\u00e7a causada pelo coronav\u00edrus. Esse nome vem de \"COrona\", \"VIrus\" e \"Disease\u201d (doen\u00e7a), e 2019 representa o ano em que ela surgiu (o surto foi relatado \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade em 31 de dezembro).", "answer_html": "<div id=\"faq1\" class=\"collapse\">\n                      <p>\u00c9 o nome dado \u00e0 doen\u00e7a causada pelo coronav\u00edrus. Esse nome vem de \"COrona\", \"VIrus\" e \"Disease\u201d\n                        (doen\u00e7a), e 2019 representa o ano em que ela surgiu (o surto foi relatado \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial\n                        da Sa\u00fade em 31 de dezembro).</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "O que significa a palavra coronav\u00edrus?", "answer": "A palavra coronav\u00edrus refere-se ao grupo ao qual o v\u00edrus pertence. Os coronav\u00edrus s\u00e3o a segunda principal causa de resfriado comum.", "answer_html": "<div id=\"faq2\" class=\"collapse\">\n                      <p>A palavra coronav\u00edrus refere-se ao grupo ao qual o v\u00edrus pertence.</p>\n                      <p>Os coronav\u00edrus s\u00e3o a segunda principal causa de resfriado comum. </p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "O que significa Sars-CoV-2?", "answer": "\u00c9 o nome do v\u00edrus, uma sigla para Severe Acute Respiratory Syndrome CoronaVirus 2 (s\u00edndrome respirat\u00f3rio aguda grave por coronav\u00edrus 2, em ingl\u00eas).", "answer_html": "<div id=\"faq3\" class=\"collapse\">\n                      <p>\u00c9 o nome do v\u00edrus, uma sigla para <em>Severe Acute Respiratory Syndrome CoronaVirus 2</em>\n                        (s\u00edndrome respirat\u00f3rio aguda grave por coronav\u00edrus 2, em ingl\u00eas). </p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Quando devo usar SARS-CoV-2, COVID-19 e coronav\u00edrus?", "answer": "SARS-CoV-2, coronav\u00edrus, novo coronav\u00edrus: Use quando se referir ao v\u00edrus.Exemplo: \u201cMais de 290 est\u00e3o infectadas pelo coronav\u00edrus no Brasil\u201d COVID-19: Use quando se referir \u00e0 doen\u00e7a. A refer\u00eancia \u00e9 no feminino - a (doen\u00e7a) COVID-19.Exemplo: A (doen\u00e7a) COVID-19 j\u00e1 matou mais de 2.500 pessoas na It\u00e1lia.", "answer_html": "<div id=\"faq4\" class=\"collapse\">\n                      <ul>\n                        <li><strong>SARS-CoV-2, coronav\u00edrus, novo coronav\u00edrus:</strong> Use quando se referir ao\n                          v\u00edrus.<br><em>Exemplo: \u201cMais de 290 est\u00e3o infectadas pelo coronav\u00edrus no Brasil\u201d</em></li>\n                        <li><strong>COVID-19:</strong> Use quando se referir \u00e0 doen\u00e7a. A refer\u00eancia \u00e9 no feminino - a\n                          (doen\u00e7a) COVID-19.<br><em>Exemplo: A (doen\u00e7a) COVID-19 j\u00e1 matou mais de 2.500 pessoas na\n                            It\u00e1lia.</em></li>\n                      </ul>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Como surgiu o novo Coronav\u00edrus?", "answer": "O novo coronav\u00edrus foi identificado pela primeira vez em Wuhan, na prov\u00edncia de Hubei, China, em pessoas expostas em um mercado de frutos do mar e de animais vivos.", "answer_html": "<div id=\"faq5\" class=\"collapse\">\n                      <p>O novo coronav\u00edrus foi identificado pela primeira vez em Wuhan, na prov\u00edncia de Hubei, China,\n                        em pessoas expostas em um mercado de frutos do mar e de animais vivos.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "O novo coronav\u00edrus \u00e9 o mesmo que os v\u00edrus Sars ou Mers?", "answer": "N\u00e3o. Os coronav\u00edrus pertencem a uma grande fam\u00edlia de v\u00edrus, que podem circular tanto entre pessoas, como entre animais, incluindo camelos, gatos e morcegos. O rec\u00e9m-identificado coronav\u00edrus n\u00e3o \u00e9 o mesmo que o coronav\u00edrus que provoca a S\u00edndrome Respirat\u00f3ria do Oriente M\u00e9dio (Mers) ou a S\u00edndrome Respirat\u00f3ria Aguda Grave (Sars).", "answer_html": "<div id=\"faq6\" class=\"collapse\">\n                      <p>N\u00e3o. Os coronav\u00edrus pertencem a uma grande fam\u00edlia de v\u00edrus, que podem circular tanto entre\n                        pessoas, como entre animais, incluindo camelos, gatos e morcegos. O rec\u00e9m-identificado\n                        coronav\u00edrus n\u00e3o \u00e9 o mesmo que o coronav\u00edrus que provoca a S\u00edndrome Respirat\u00f3ria do Oriente M\u00e9dio\n                        (Mers) ou a S\u00edndrome Respirat\u00f3ria Aguda Grave (Sars).</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Qual \u00e9 a diferen\u00e7a entre transmiss\u00e3o local e comunit\u00e1ria (sustentada)?", "answer": "Transmiss\u00e3o local: S\u00e3o casos de pessoas que se infectaram e n\u00e3o estiveram em nenhum pa\u00eds com registro da doen\u00e7a, mas tiveram contato com outro paciente infectado, que trouxe o v\u00edrus de fora do pa\u00eds. Transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria ou sustentada: S\u00e3o casos nos quais n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar as fontes de transmiss\u00e3o da doen\u00e7a. Esse tipo de transmiss\u00e3o sugere circula\u00e7\u00e3o ativa do v\u00edrus na comunidade.", "answer_html": "<div id=\"faq7\" class=\"collapse\">\n                      <ul>\n                        <li><strong>Transmiss\u00e3o local:</strong> S\u00e3o casos de pessoas que se infectaram e n\u00e3o estiveram\n                          em nenhum pa\u00eds com registro da doen\u00e7a, mas tiveram contato com outro paciente infectado, que\n                          trouxe o v\u00edrus de fora do pa\u00eds.</li>\n                        <li><strong>Transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria ou sustentada:</strong> S\u00e3o casos nos quais n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel\n                          identificar as fontes de transmiss\u00e3o da doen\u00e7a. Esse tipo de transmiss\u00e3o sugere circula\u00e7\u00e3o\n                          ativa do v\u00edrus na comunidade.</li>\n                      </ul>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Quais os primeiros sintomas da COVID-19?", "answer": "Os sintomas da COVID-19 s\u00e3o bastante parecidos com os da gripe: febre, tosse e dificuldade para respirar.", "answer_html": "<div id=\"faq8\" class=\"collapse\">\n                      <p>Os sintomas da COVID-19 s\u00e3o bastante parecidos com os da gripe: febre, tosse e dificuldade para\n                        respirar.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Como diferenciar gripe comum do coronav\u00edrus? UNA-SUS", "answer": "Como os sintomas da COVID-19 s\u00e3o bastante parecidos com os da gripe, a \u00fanica forma de saber se a infec\u00e7\u00e3o \u00e9 causada pelo coronav\u00edrus \u00e9 por exame laboratorial. Veja abaixo o quadro comparativo dos sintomas: Quadro comparativo - Coronav\u00edrus, Resfriado e Gripe no site da UNA-SUS. Fonte: UNA-SUS.", "answer_html": "<div id=\"faq9\" class=\"collapse\">\n                      <p>Como os sintomas da COVID-19 s\u00e3o bastante parecidos com os da gripe, a \u00fanica forma de saber se\n                        a infec\u00e7\u00e3o \u00e9 causada pelo coronav\u00edrus \u00e9 por exame laboratorial. Veja abaixo o quadro comparativo\n                        dos sintomas:</p>\n\n                      <img class=\"img-fluid mx-auto d-block\" src=\"img/faq/tabela1.png\" alt=\"Quadro comparativo - Coronav\u00edrus, Resfriado e Gripe no site da UNA-SUS.\">\n                      <p class=\"reference-title text-center\">Quadro comparativo - Coronav\u00edrus, Resfriado e Gripe no site\n                        da UNA-SUS.</p>\n                      <p class=\"source text-center\">Fonte: <a href=\"https://www.unasus.gov.br/especial/covid19/imagem/13\" target=\"_blank\">UNA-SUS</a>.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Quais s\u00e3o os crit\u00e9rios para aplica\u00e7\u00e3o do teste? Pessoas com sintomas leves n\u00e3o est\u00e3o sendo testadas?", "answer": "Pessoas com dificuldade respirat\u00f3ria tem prioridade porque n\u00e3o h\u00e1 kits suficientes para todos que procuram os servi\u00e7os de sa\u00fade. A pessoa que n\u00e3o tiver sintoma grave deve ficar em casa e circular o menos poss\u00edvel.", "answer_html": "<div id=\"faq10\" class=\"collapse\">\n                      <p>Pessoas com dificuldade respirat\u00f3ria tem prioridade porque n\u00e3o h\u00e1 kits suficientes para todos\n                        que procuram os servi\u00e7os de sa\u00fade. A pessoa que n\u00e3o tiver sintoma grave deve ficar em casa e\n                        circular o menos poss\u00edvel.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Como posso fazer o teste de diagn\u00f3stico na Fiocruz?", "answer": "O laborat\u00f3rio de refer\u00eancia da Fiocruz realiza testes em materiais que s\u00e3o coletados nas unidades de sa\u00fade e enviados para a Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, pelos laborat\u00f3rios centrais de sa\u00fade p\u00fablica. A Fiocruz n\u00e3o realiza a coleta diretamente com os cidad\u00e3os.", "answer_html": "<div id=\"faq11\" class=\"collapse\">\n                      <p>O laborat\u00f3rio de refer\u00eancia da Fiocruz realiza testes em materiais que s\u00e3o coletados nas\n                        unidades de sa\u00fade e enviados\n                        para a Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, pelos laborat\u00f3rios centrais de sa\u00fade p\u00fablica. A Fiocruz n\u00e3o\n                        realiza a coleta diretamente\n                        com os cidad\u00e3os.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "A COVID-19 pode apresentar outros sintomas?", "answer": "Os sinais e sintomas do novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) s\u00e3o principalmente respirat\u00f3rios. Ela pode causar infec\u00e7\u00e3o do trato respirat\u00f3rio inferior, como as pneumonias.", "answer_html": "<div id=\"faq12\" class=\"collapse\">\n                      <p>Os sinais e sintomas do novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) s\u00e3o principalmente respirat\u00f3rios. Ela\n                        pode causar infec\u00e7\u00e3o do\n                        trato respirat\u00f3rio inferior, como as pneumonias.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Pessoas com sintomas leves podem transmitir a COVID-19?", "answer": "Sim. Foi relatada infec\u00e7\u00e3o assintom\u00e1tica com SARS-CoV-2, mas ainda n\u00e3o se sabe qual o papel da infec\u00e7\u00e3o assintom\u00e1tica na transmiss\u00e3o da doen\u00e7a. Da mesma forma, o papel da transmiss\u00e3o pr\u00e9-sintom\u00e1tica (detec\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o antes do in\u00edcio da doen\u00e7a) \u00e9 desconhecido.", "answer_html": "<div id=\"faq13\" class=\"collapse\">\n                      <p>Sim. Foi relatada infec\u00e7\u00e3o assintom\u00e1tica com SARS-CoV-2, mas ainda n\u00e3o se sabe qual o papel da\n                        infec\u00e7\u00e3o assintom\u00e1tica na\n                        transmiss\u00e3o da doen\u00e7a. Da mesma forma, o papel da transmiss\u00e3o pr\u00e9-sintom\u00e1tica (detec\u00e7\u00e3o de\n                        infec\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo de\n                        incuba\u00e7\u00e3o antes do in\u00edcio da doen\u00e7a) \u00e9 desconhecido.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "A pessoa pode transmitir o coronav\u00edrus mesmo sem apresentar sintoma?", "answer": "Sim. O per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o do v\u00edrus pode variar de dois a 14 dias. Durante esse tempo, o v\u00edrus tem capacidade de transmiss\u00e3o. Por isso, \u00e9 importante adotar medidas gerais de preven\u00e7\u00e3o, como lavar as m\u00e3os com frequ\u00eancia e n\u00e3o compartilhar objetos de uso pessoal.", "answer_html": "<div id=\"faq14\" class=\"collapse\">\n                      <p>Sim. O per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o do v\u00edrus pode variar de dois a 14 dias. Durante esse tempo, o v\u00edrus\n                        tem capacidade de\n                        transmiss\u00e3o. Por isso, \u00e9 importante adotar medidas gerais de preven\u00e7\u00e3o, como lavar as m\u00e3os com\n                        frequ\u00eancia e n\u00e3o\n                        compartilhar objetos de uso pessoal.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Quando a pessoa deve procurar atendimento de sa\u00fade?", "answer": "A pessoa deve procurar uma unidade de sa\u00fade se apresentar sintomas mais intensos, como dificuldade para respirar, febre muito alta (a partir de 39\u00b0C) e mal-estar excessivo.", "answer_html": "<div id=\"faq15\" class=\"collapse\">\n                      <p>A pessoa deve procurar uma unidade de sa\u00fade se apresentar sintomas mais intensos, como\n                        dificuldade para respirar, febre\n                        muito alta (a partir de 39\u00b0C) e mal-estar excessivo.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Devo me preocupar com o coronav\u00edrus?", "answer": "As pessoas devem se preocupar com o impacto do surto de COVID-19. Apesar de a doen\u00e7a ser geralmente leve, especialmente para crian\u00e7as e adultos jovens, ela pode se agravar, necessitando de cuidados hospitalares. A aten\u00e7\u00e3o deve ser direcionada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o individual e comunit\u00e1ria, por meio de medidas de higiene e etiqueta respirat\u00f3ria. \u00c9 importante manter-se informado e seguir as orienta\u00e7\u00f5es das autoridades locais de sa\u00fade, incluindo quaisquer restri\u00e7\u00f5es impostas a viagens, movimenta\u00e7\u00e3o e reuni\u00f5es.", "answer_html": "<div id=\"faq16\" class=\"collapse\">\n                      <p>As pessoas devem se preocupar com o impacto do surto de COVID-19. Apesar de a doen\u00e7a ser\n                        geralmente leve, especialmente\n                        para crian\u00e7as e adultos jovens, ela pode se agravar, necessitando de cuidados hospitalares. A\n                        aten\u00e7\u00e3o deve ser\n                        direcionada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o individual e comunit\u00e1ria, por meio de medidas de higiene e etiqueta\n                        respirat\u00f3ria. \u00c9 importante\n                        manter-se informado e seguir as orienta\u00e7\u00f5es das autoridades locais de sa\u00fade, incluindo quaisquer\n                        restri\u00e7\u00f5es impostas a\n                        viagens, movimenta\u00e7\u00e3o e reuni\u00f5es.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "A infec\u00e7\u00e3o pelo coronav\u00edrus pode provocar sintomas graves?", "answer": "Sim. Sintomas graves como febre alta, dificuldade respirat\u00f3ria e hip\u00f3xia podem aparecer rapidamente, principalmente em grupos vulner\u00e1veis como: idosos, pessoas com defici\u00eancia, pessoas com doen\u00e7as cr\u00f4nicas ou imunodeprimidas.", "answer_html": "<div id=\"faq17\" class=\"collapse\">\n                      <p>Sim. Sintomas graves como febre alta, dificuldade respirat\u00f3ria e hip\u00f3xia podem aparecer\n                        rapidamente, principalmente em\n                        grupos vulner\u00e1veis como: idosos, pessoas com defici\u00eancia, pessoas com doen\u00e7as cr\u00f4nicas ou\n                        imunodeprimidas.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Quais s\u00e3o as pessoas com maior risco para evoluir com formas graves da doen\u00e7a?", "answer": "Segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), adultos com mais de 60 anos e pessoas com doen\u00e7as preexistentes t\u00eam maiores riscos de ter a doen\u00e7a agravada. Algumas das doen\u00e7as preexistentes de alerta s\u00e3o: hipertens\u00e3o arterial, diabetes, doen\u00e7a card\u00edaca, doen\u00e7a pulmonar, neoplasias, transplantados, uso de imunossupressores.", "answer_html": "<div id=\"faq18\" class=\"collapse\">\n                      <p>Segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), adultos com mais de 60 anos e pessoas com doen\u00e7as\n                        preexistentes t\u00eam\n                        maiores riscos de ter a doen\u00e7a agravada.\n                        Algumas das doen\u00e7as preexistentes de alerta s\u00e3o: hipertens\u00e3o arterial, diabetes, doen\u00e7a\n                        card\u00edaca, doen\u00e7a pulmonar,\n                        neoplasias, transplantados, uso de imunossupressores.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Quais s\u00e3o as pessoas que comp\u00f5em os grupos de risco ou vulner\u00e1vel?", "answer": "No caso da COVID-19, s\u00e3o os idosos, pessoas com defici\u00eancia e pessoas com doen\u00e7as associadas, como card\u00edacos, diab\u00e9ticos e pessoas com outros problemas respirat\u00f3rios como a asma e a bronquite. Essas pessoas podem desenvolver o quadro mais grave da doen\u00e7a e, por isso, t\u00eam mais chance de morrer devido \u00e0 infec\u00e7\u00e3o e devem ter prioridade no atendimento e na testagem para o v\u00edrus.", "answer_html": "<div id=\"faq19\" class=\"collapse\">\n                      <p>No caso da COVID-19, s\u00e3o os idosos, pessoas com defici\u00eancia e pessoas com doen\u00e7as associadas,\n                        como card\u00edacos, diab\u00e9ticos\n                        e pessoas com outros problemas respirat\u00f3rios como a asma e a bronquite. Essas pessoas podem\n                        desenvolver o quadro mais\n                        grave da doen\u00e7a e, por isso, t\u00eam mais chance de morrer devido \u00e0 infec\u00e7\u00e3o e devem ter prioridade\n                        no atendimento e na\n                        testagem para o v\u00edrus.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "As pessoas que se recuperam da COVID-19 podem ser infectadas novamente?", "answer": "A resposta imune ao COVID-19 ainda n\u00e3o est\u00e1 esclarecida. \u00c9 pouqu\u00edssimo prov\u00e1vel que os pacientes com infec\u00e7\u00e3o por coronav\u00edrus sejam reinfectados logo ap\u00f3s a recupera\u00e7\u00e3o, apesar de n\u00e3o se saber se uma prote\u00e7\u00e3o imunol\u00f3gica semelhante ser\u00e1 observada em pacientes com COVID-19.", "answer_html": "<div id=\"faq20\" class=\"collapse\">\n                      <p>A resposta imune ao COVID-19 ainda n\u00e3o est\u00e1 esclarecida. \u00c9 pouqu\u00edssimo prov\u00e1vel que os\n                        pacientes com infec\u00e7\u00e3o por\n                        coronav\u00edrus sejam reinfectados logo ap\u00f3s a recupera\u00e7\u00e3o, apesar de n\u00e3o se saber se uma prote\u00e7\u00e3o\n                        imunol\u00f3gica semelhante\n                        ser\u00e1 observada em pacientes com COVID-19.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Qual \u00e9 o risco para as mulheres gr\u00e1vidas de contrair a COVID-19?", "answer": "Atualmente, n\u00e3o se sabe se as mulheres gr\u00e1vidas t\u00eam maior chance de adoecer com o COVID-19 do que o p\u00fablico em geral, nem se s\u00e3o mais propensas a terem doen\u00e7as graves como resultado. As mulheres gr\u00e1vidas sofrem altera\u00e7\u00f5es em seus corpos que podem aumentar o risco de algumas infec\u00e7\u00f5es. \u00c9 sempre importante que se protejam de doen\u00e7as.", "answer_html": "<div id=\"faq21\" class=\"collapse\">\n                      <p>Atualmente, n\u00e3o se sabe se as mulheres gr\u00e1vidas t\u00eam maior chance de adoecer com o COVID-19 do\n                        que o p\u00fablico em geral,\n                        nem se s\u00e3o mais propensas a terem doen\u00e7as graves como resultado. As mulheres gr\u00e1vidas sofrem\n                        altera\u00e7\u00f5es em seus corpos\n                        que podem aumentar o risco de algumas infec\u00e7\u00f5es. \u00c9 sempre importante que se protejam de doen\u00e7as.\n                      </p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "A COVID-19 pode causar problemas durante a gravidez?", "answer": "Atualmente, n\u00e3o se sabe se o coronav\u00edrus causa problemas durante a gravidez ou se afeta a sa\u00fade do beb\u00ea ap\u00f3s o nascimento.", "answer_html": "<div id=\"faq22\" class=\"collapse\">\n                      <p>Atualmente, n\u00e3o se sabe se o coronav\u00edrus causa problemas durante a gravidez ou se afeta a sa\u00fade\n                        do beb\u00ea ap\u00f3s o\n                        nascimento.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Uma mulher lactante que tenha sido infectada pelo coronav\u00edrus pode continuar amamentando?", "answer": "A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) orienta a manuten\u00e7\u00e3o da amamenta\u00e7\u00e3o. At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 elementos que comprovem que o leite materno possa disseminar o novo coronav\u00edrus. A lactante com COVID-19 deve estar atenta \u00e0 higiene respirat\u00f3ria, lavar as m\u00e3os antes e ap\u00f3s tocar o seu beb\u00ea e limpar e desinfetar as superf\u00edcies rotineiramente.", "answer_html": "<div id=\"faq23\" class=\"collapse\">\n                      <p>A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) orienta a manuten\u00e7\u00e3o da amamenta\u00e7\u00e3o. At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1\n                        elementos que comprovem\n                        que o leite materno possa disseminar o novo coronav\u00edrus. A lactante com COVID-19 deve estar\n                        atenta \u00e0 higiene\n                        respirat\u00f3ria, lavar as m\u00e3os antes e ap\u00f3s tocar o seu beb\u00ea e limpar e desinfetar as superf\u00edcies\n                        rotineiramente.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "O que \u00e9 etiqueta respirat\u00f3ria?", "answer": "\u00c9 ter cuidado ao tossir e espirrar. Use um len\u00e7o de papel sempre que for tossir ou espirrar e, em seguida, descarte-o. Na aus\u00eancia do len\u00e7o, espirre sobre o antebra\u00e7o, em vez de usar as m\u00e3os para proteger o rosto.", "answer_html": "<div id=\"faq24\" class=\"collapse\">\n                      <div class=\"row justify-content-center\">\n                        <div class=\"col-12 col-md-2\">\n                          <img class=\"mx-auto d-block img-fluid aos-init aos-animate\" data-aos=\"flip-left\" src=\"img/modulo1/aula2/ic2.png\" alt=\"\" width=\"140\">\n                        </div>\n                        <div class=\"col-12 col-md-9\">\n                          <p>\u00c9 ter cuidado ao tossir e espirrar. Use um len\u00e7o de papel sempre que for tossir ou espirrar\n                            e, em seguida,\n                            descarte-o. Na aus\u00eancia do len\u00e7o, espirre sobre o antebra\u00e7o, em vez de usar as m\u00e3os para\n                            proteger o rosto.</p>\n                        </div>\n                      </div>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Quais s\u00e3o os crit\u00e9rios para aplica\u00e7\u00e3o do teste? Pessoas com sintomas leves n\u00e3o est\u00e3o sendo testadas?", "answer": "Para reduzir o risco geral de contrair ou transmitir infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias agudas, incluindo o coronav\u00edrus, algumas das medidas propostas por diferentes autoridades sanit\u00e1rias s\u00e3o:. Lavar as m\u00e3os frequentemente com \u00e1gua e sabonete por pelo menos 20 segundos, respeitando os cinco momentos de higieniza\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o houver \u00e1gua e sabonete, usar um desinfetante para as m\u00e3os \u00e0 base de \u00e1lcool 70%. Evitar tocar nos olhos, nariz e boca com as m\u00e3os n\u00e3o lavadas. Evitar contato pr\u00f3ximo com pessoas doentes e manter-se a uma dist\u00e2ncia de pelo menos um metro das demais pessoas. Cobrir com o cotovelo ou com um len\u00e7o de papel a boca e nariz ao tossir ou espirrar. No caso do papel, jogar no lixo. Limpar e desinfetar objetos e superf\u00edcies tocados com frequ\u00eancia.", "answer_html": "<div id=\"faq25\" class=\"collapse\">\n                      <p>Para reduzir o risco geral de contrair ou transmitir infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias agudas, incluindo\n                        o coronav\u00edrus, algumas\n                        das medidas propostas por diferentes autoridades sanit\u00e1rias s\u00e3o:.</p>\n                      <!-- \u00cdtem 1  -->\n                      <div class=\"row justify-content-center align-items-center\">\n                        <div class=\"col-12 col-md-2\">\n                          <img class=\"mx-auto d-block img-fluid aos-init aos-animate\" data-aos=\"flip-left\" src=\"img/modulo1/aula2/ic1.png\" alt=\"\" width=\"140\">\n                        </div>\n                        <div class=\"col-12 col-md-9\">\n                          <p>Lavar as m\u00e3os frequentemente com \u00e1gua e sabonete por pelo menos 20 segundos, respeitando os\n                            cinco momentos de\n                            higieniza\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o houver \u00e1gua e sabonete, usar um desinfetante para as m\u00e3os \u00e0 base de\n                            \u00e1lcool 70%.</p>\n                        </div>\n                      </div>\n\n                      <!-- \u00cdtem 2  -->\n                      <div class=\"row justify-content-center align-items-center\">\n                        <div class=\"col-12 col-md-2\">\n                          <img class=\"mx-auto d-block img-fluid aos-init aos-animate\" data-aos=\"flip-left\" src=\"img/modulo1/aula2/ic8.png\" alt=\"\" width=\"140\">\n                        </div>\n                        <div class=\"col-12 col-md-9\">\n                          <p>Evitar tocar nos olhos, nariz e boca com as m\u00e3os n\u00e3o lavadas.</p>\n                        </div>\n                      </div>\n\n                      <!-- \u00cdtem 3  -->\n                      <div class=\"row justify-content-center align-items-center\">\n                        <div class=\"col-12 col-md-2\">\n                          <img class=\"mx-auto d-block img-fluid aos-init aos-animate\" data-aos=\"flip-left\" src=\"img/modulo1/aula2/ic6.png\" alt=\"\" width=\"140\">\n                        </div>\n                        <div class=\"col-12 col-md-9\">\n                          <p>Evitar contato pr\u00f3ximo com pessoas doentes e manter-se a uma dist\u00e2ncia de pelo menos um\n                            metro das demais pessoas.</p>\n                        </div>\n                      </div>\n\n                      <!-- \u00cdtem 4  -->\n                      <div class=\"row justify-content-center align-items-center\">\n                        <div class=\"col-12 col-md-2\">\n                          <img class=\"mx-auto d-block img-fluid aos-init aos-animate\" data-aos=\"flip-left\" src=\"img/modulo1/aula2/ic2.png\" alt=\"\" width=\"140\">\n                        </div>\n                        <div class=\"col-12 col-md-9\">\n                          <p>Cobrir com o cotovelo ou com um len\u00e7o de papel a boca e nariz ao tossir ou espirrar. No\n                            caso do papel, jogar no lixo.</p>\n                        </div>\n                      </div>\n\n                      <!-- \u00cdtem 5  -->\n                      <div class=\"row justify-content-center align-items-center\">\n                        <div class=\"col-12 col-md-2\">\n                          <img class=\"mx-auto d-block img-fluid aos-init aos-animate\" data-aos=\"flip-left\" src=\"img/modulo1/aula2/ic5.png\" alt=\"\" width=\"140\">\n                        </div>\n                        <div class=\"col-12 col-md-9\">\n                          <p>Limpar e desinfetar objetos e superf\u00edcies tocados com frequ\u00eancia.</p>\n                        </div>\n                      </div>\n\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Se estiver doente, o que fazer para n\u00e3o passar a doen\u00e7a?", "answer": "Voc\u00ea deve ficar em casa se estiver doente. No caso da pandemia atual, a maioria dos pa\u00edses afetados adotaram estrat\u00e9gias de isolamento e/ou quarentena, entre eles o Brasil. As regras para a popula\u00e7\u00e3o, os servi\u00e7os e o com\u00e9rcio variam em cada cidade ou pa\u00eds e \u00e9 crucial que todos sigam as recomenda\u00e7\u00f5es das autoridades locais.", "answer_html": "<div id=\"faq26\" class=\"collapse\">\n                      <p>Voc\u00ea deve ficar em casa se estiver doente. No caso da pandemia atual, a maioria dos pa\u00edses\n                        afetados adotaram estrat\u00e9gias de isolamento e/ou quarentena, entre eles o Brasil. As regras para\n                        a popula\u00e7\u00e3o, os servi\u00e7os e o com\u00e9rcio variam em cada cidade ou pa\u00eds e \u00e9 crucial que todos sigam\n                        as recomenda\u00e7\u00f5es das autoridades locais. </p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "O que posso fazer para evitar a propaga\u00e7\u00e3o da COVID-19 no meu local de trabalho?", "answer": "Lavar as m\u00e3os frequentemente com \u00e1gua e sabonete por pelo menos 20 segundos, respeitando os cinco momentos de higieniza\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o houver \u00e1gua e sabonete, usar um desinfetante para as m\u00e3os \u00e0 base de \u00e1lcool 70%. Evitar tocar nos olhos, nariz e boca com as m\u00e3os n\u00e3o lavadas. Evitar contato pr\u00f3ximo com pessoas doentes e manter-se a uma dist\u00e2ncia de pelo menos um metro das demais pessoas. Cobrir com o cotovelo ou com um len\u00e7o de papel a boca e nariz ao tossir ou espirrar. No caso do papel, jogar no lixo. Limpar e desinfetar objetos e superf\u00edcies tocados com frequ\u00eancia. Mantenha os ambientes bem ventilados", "answer_html": "<div id=\"faq27\" class=\"collapse\">\n                      <!-- \u00cdtem 1  -->\n                      <div class=\"row justify-content-center align-items-center\">\n                        <div class=\"col-12 col-md-2\">\n                          <img class=\"mx-auto d-block img-fluid aos-init aos-animate\" data-aos=\"flip-left\" src=\"img/modulo1/aula2/ic1.png\" alt=\"\" width=\"140\">\n                        </div>\n                        <div class=\"col-12 col-md-9\">\n                          <p>Lavar as m\u00e3os frequentemente com \u00e1gua e sabonete por pelo menos 20 segundos, respeitando os\n                            cinco momentos de\n                            higieniza\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o houver \u00e1gua e sabonete, usar um desinfetante para as m\u00e3os \u00e0 base de\n                            \u00e1lcool 70%.</p>\n                        </div>\n                      </div>\n\n                      <!-- \u00cdtem 2  -->\n                      <div class=\"row justify-content-center align-items-center\">\n                        <div class=\"col-12 col-md-2\">\n                          <img class=\"mx-auto d-block img-fluid aos-init aos-animate\" data-aos=\"flip-left\" src=\"img/modulo1/aula2/ic8.png\" alt=\"\" width=\"140\">\n                        </div>\n                        <div class=\"col-12 col-md-9\">\n                          <p>Evitar tocar nos olhos, nariz e boca com as m\u00e3os n\u00e3o lavadas.</p>\n                        </div>\n                      </div>\n\n                      <!-- \u00cdtem 3  -->\n                      <div class=\"row justify-content-center align-items-center\">\n                        <div class=\"col-12 col-md-2\">\n                          <img class=\"mx-auto d-block img-fluid aos-init aos-animate\" data-aos=\"flip-left\" src=\"img/modulo1/aula2/ic6.png\" alt=\"\" width=\"140\">\n                        </div>\n                        <div class=\"col-12 col-md-9\">\n                          <p>Evitar contato pr\u00f3ximo com pessoas doentes e manter-se a uma dist\u00e2ncia de pelo menos um\n                            metro das demais pessoas.</p>\n                        </div>\n                      </div>\n\n                      <!-- \u00cdtem 4  -->\n                      <div class=\"row justify-content-center align-items-center\">\n                        <div class=\"col-12 col-md-2\">\n                          <img class=\"mx-auto d-block img-fluid aos-init aos-animate\" data-aos=\"flip-left\" src=\"img/modulo1/aula2/ic2.png\" alt=\"\" width=\"140\">\n                        </div>\n                        <div class=\"col-12 col-md-9\">\n                          <p>Cobrir com o cotovelo ou com um len\u00e7o de papel a boca e nariz ao tossir ou espirrar. No\n                            caso do papel, jogar no lixo.</p>\n                        </div>\n                      </div>\n\n                      <!-- \u00cdtem 5  -->\n                      <div class=\"row justify-content-center align-items-center\">\n                        <div class=\"col-12 col-md-2\">\n                          <img class=\"mx-auto d-block img-fluid aos-init aos-animate\" data-aos=\"flip-left\" src=\"img/modulo1/aula2/ic5.png\" alt=\"\" width=\"140\">\n                        </div>\n                        <div class=\"col-12 col-md-9\">\n                          <p>Limpar e desinfetar objetos e superf\u00edcies tocados com frequ\u00eancia.</p>\n                        </div>\n                      </div>\n\n                      <!-- \u00cdtem 6  -->\n                      <div class=\"row justify-content-center align-items-center\">\n                        <div class=\"col-12 col-md-2\">\n                          <img class=\"mx-auto d-block img-fluid aos-init aos-animate\" data-aos=\"flip-left\" src=\"img/modulo1/aula2/ic7.png\" alt=\"\" width=\"140\">\n                        </div>\n                        <div class=\"col-12 col-md-9\">\n                          <p>Mantenha os ambientes bem ventilados</p>\n                        </div>\n                      </div>\n\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "O que fazer em casos de viagens essenciais/inadi\u00e1veis?", "answer": "Apesar de n\u00e3o haver nenhuma restri\u00e7\u00e3o para viagens nacionais (dom\u00e9sticas), a orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 que todos que tenham possibilidade de ficar em casa, que fiquem. Caso n\u00e3o seja poss\u00edvel, higienize suas m\u00e3os frequentemente com \u00e1gua e sab\u00e3o ou \u00e1lcool 70% ou e evite tocar o rosto. Mantenha-se a pelo menos um metro de dist\u00e2ncia das demais pessoas. Adote medidas de etiqueta respirat\u00f3ria e n\u00e3o viaje de forma alguma caso fa\u00e7a parte do grupo de risco ou apresente sintomas de tosse e febre.", "answer_html": "<div id=\"faq28\" class=\"collapse\">\n                      <p>Apesar de n\u00e3o haver nenhuma restri\u00e7\u00e3o para viagens nacionais (dom\u00e9sticas), a orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 que\n                        todos que tenham possibilidade de ficar em casa, que fiquem. Caso n\u00e3o seja poss\u00edvel, higienize\n                        suas m\u00e3os frequentemente com \u00e1gua e sab\u00e3o ou \u00e1lcool 70% ou e evite tocar o rosto. Mantenha-se a\n                        pelo menos um metro de dist\u00e2ncia das demais pessoas. Adote medidas de etiqueta respirat\u00f3ria e\n                        n\u00e3o viaje de forma alguma caso fa\u00e7a parte do grupo de risco ou apresente sintomas de tosse e\n                        febre.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Quais s\u00e3o os crit\u00e9rios para aplica\u00e7\u00e3o do teste? Pessoas com sintomas leves n\u00e3o est\u00e3o sendo testadas?", "answer": "Pessoas com dificuldade respirat\u00f3ria tem prioridade porque n\u00e3o h\u00e1 kits suficientes para todos que procuram os servi\u00e7os de sa\u00fade. A pessoa que n\u00e3o tiver sintoma grave deve ficar em casa e circular o menos poss\u00edvel.", "answer_html": "<div id=\"faq29\" class=\"collapse\">\n                      <p>Pessoas com dificuldade respirat\u00f3ria tem prioridade porque n\u00e3o h\u00e1 kits suficientes para todos\n                        que procuram os\n                        servi\u00e7os de sa\u00fade. A pessoa que n\u00e3o tiver sintoma grave deve ficar em casa e circular o menos\n                        poss\u00edvel.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "O que devo fazer ao retornar de viagem? 8) Quais os primeiros sintomas da COVID-19?17) A infec\u00e7\u00e3o pelo coronav\u00edrus pode provocar sintomas graves?Baixe/acesse o quadro comparativo.", "answer": "Ao retornar de uma \u00e1rea com propaga\u00e7\u00e3o de COVID-19, deve-se monitorar os sintomas por 14 dias. Em caso de sintomas leves, deve ser feito o isolamento. Em caso de sintomas graves, procurar uma unidade de sa\u00fade. Veja sobre os sintomas nas seguintes perguntas deste FAQ: 8) Quais os primeiros sintomas da COVID-19? 17) A infec\u00e7\u00e3o pelo coronav\u00edrus pode provocar sintomas graves? Baixe/acesse o quadro comparativo.", "answer_html": "<div id=\"faq30\" class=\"collapse\">\n                      <p>Ao retornar de uma \u00e1rea com propaga\u00e7\u00e3o de COVID-19, deve-se monitorar os sintomas por 14 dias.\n                        Em caso de sintomas leves, deve ser feito o isolamento. Em caso de sintomas graves, procurar uma\n                        unidade de sa\u00fade. </p>\n\n                      <p>Veja sobre os sintomas nas seguintes perguntas deste FAQ:</p>\n                      <p><a href=\"#geral-8\" class=\"scrollto\">8) Quais os primeiros sintomas da COVID-19?</a></p>\n                      <p><a href=\"#geral-17\" class=\"scrollto\">17) A infec\u00e7\u00e3o pelo coronav\u00edrus pode provocar sintomas\n                          graves?</a></p>\n                      <p><a href=\"https://www.unasus.gov.br/especial/covid19/imagem/13\" target=\"_blank\">Baixe/acesse o\n                          quadro comparativo.</a></p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Como o coronav\u00edrus \u00e9 transmitido?", "answer": "O coronav\u00edrus \u00e9 transmitido a partir de um indiv\u00edduo que tem o v\u00edrus, em contato pr\u00f3ximo (cerca de 1m) com outras pessoas. Ocorre atrav\u00e9s do contato f\u00edsico (aperto de m\u00e3o, abra\u00e7o etc), pequenas got\u00edculas de saliva, espirro, tosse e atrav\u00e9s de objetos ou superf\u00edcies contaminadas, como celulares, mesas, ma\u00e7anetas, brinquedos, teclados de computador etc.", "answer_html": "<div id=\"faq31\" class=\"collapse\">\n                      <p>O coronav\u00edrus \u00e9 transmitido a partir de um indiv\u00edduo que tem o v\u00edrus, em contato pr\u00f3ximo (cerca\n                        de 1m) com outras pessoas. Ocorre atrav\u00e9s do contato f\u00edsico (aperto de m\u00e3o, abra\u00e7o etc),\n                        pequenas got\u00edculas de saliva, espirro, tosse e atrav\u00e9s de objetos ou superf\u00edcies contaminadas,\n                        como celulares, mesas, ma\u00e7anetas, brinquedos, teclados de computador etc.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Qual o tratamento para as pessoas com COVID-19?", "answer": "Ainda n\u00e3o h\u00e1 um tratamento espec\u00edfico para a doen\u00e7a. As pessoas infectadas devem permanecer em isolamento e receber cuidados de sa\u00fade para evitar o agravamento do quadro e aliviar os sintomas, reduzindo o desconforto. Pessoas com sintomas graves devem ser hospitalizadas. Diversos estudos est\u00e3o em fase inicial para a formula\u00e7\u00e3o de protocolos de tratamento. A maioria dos pacientes se recupera gra\u00e7as aos cuidados de suporte.", "answer_html": "<div id=\"faq32\" class=\"collapse\">\n                      <p>Ainda n\u00e3o h\u00e1 um tratamento espec\u00edfico para a doen\u00e7a. As pessoas infectadas devem permanecer em\n                        isolamento e receber cuidados de sa\u00fade para evitar o agravamento do quadro e aliviar os\n                        sintomas, reduzindo o desconforto. Pessoas com sintomas graves devem ser hospitalizadas.\n                        Diversos estudos est\u00e3o em fase inicial para a formula\u00e7\u00e3o de protocolos de tratamento. A maioria\n                        dos pacientes se recupera gra\u00e7as aos cuidados de suporte.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "O que se pode fazer para controlar os sintomas?", "answer": "Beber bastante \u00e1gua auxilia no controle da febre. Banhos quentes e umidificadores de ar podem ser utilizados no quarto para ajudar a diminuir a dor de garganta e a tosse. O servi\u00e7o de sa\u00fade deve ser procurado sempre que os sintomas se agravarem.", "answer_html": "<div id=\"faq33\" class=\"collapse\">\n                      <p>Beber bastante \u00e1gua auxilia no controle da febre. Banhos quentes e umidificadores de ar podem\n                        ser utilizados no quarto para ajudar a diminuir a dor de garganta e a tosse. O servi\u00e7o de sa\u00fade\n                        deve ser procurado sempre que os sintomas se agravarem.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "A vacina para influenza pode proteger tamb\u00e9m contra o novo coronav\u00edrus?", "answer": "N\u00e3o. S\u00e3o v\u00edrus diferentes. A vacina\u00e7\u00e3o para influenza auxilia no combate da pandemia evitando a coinfec\u00e7\u00e3o pelos dois v\u00edrus ao mesmo tempo e reduzindo a press\u00e3o sobre o sistema de sa\u00fade. Por isso, \u00e9 importante manter o calend\u00e1rio de vacina\u00e7\u00e3o atualizado e seguir as recomenda\u00e7\u00f5es das autoridades sanit\u00e1rias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o.", "answer_html": "<div id=\"faq34\" class=\"collapse\">\n                      <p>N\u00e3o. S\u00e3o v\u00edrus diferentes. A vacina\u00e7\u00e3o para influenza auxilia no combate da pandemia evitando a\n                        coinfec\u00e7\u00e3o pelos dois v\u00edrus ao mesmo tempo e reduzindo a press\u00e3o sobre o sistema de sa\u00fade. Por\n                        isso, \u00e9 importante manter o calend\u00e1rio de vacina\u00e7\u00e3o atualizado e seguir as recomenda\u00e7\u00f5es das\n                        autoridades sanit\u00e1rias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "O que \u00e9 per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o?", "answer": "Per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o \u00e9 o tempo que leva para aparecerem os primeiros sintomas, depois da infec\u00e7\u00e3o por coronav\u00edrus.", "answer_html": "<div id=\"faq35\" class=\"collapse\">\n                      <p>Per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o \u00e9 o tempo que leva para aparecerem os primeiros sintomas, depois da\n                        infec\u00e7\u00e3o por coronav\u00edrus.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Qual o per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o do coronav\u00edrus?", "answer": "O per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o pode variar de um a 14 dias, mais frequentemente ao redor de cinco dias. Essas estimativas est\u00e3o sendo atualizados \u00e0 medida que mais dados se tornam dispon\u00edveis.", "answer_html": "<div id=\"faq36\" class=\"collapse\">\n                      <p>O per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o pode variar de um a 14 dias, mais frequentemente ao redor de cinco dias.\n                      </p>\n                      <p>Essas estimativas est\u00e3o sendo atualizados \u00e0 medida que mais dados se tornam dispon\u00edveis.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Quem deve usar m\u00e1scaras cir\u00fargicas?", "answer": "A OPAS e a OMS recomendam que as m\u00e1scaras cir\u00fargicas sejam usadas por: pessoas com sintomas respirat\u00f3rios, como tosse ou dificuldade de respirar, inclusive ao procurar atendimento m\u00e9dico; profissionais de sa\u00fade e pessoas que prestam atendimento a indiv\u00edduos com sintomas respirat\u00f3rios; profissionais de sa\u00fade, ao entrar em uma sala com pacientes ou tratar um indiv\u00edduo com sintomas respirat\u00f3rios. No entanto, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade est\u00e1 preparando um novo protocolo com indica\u00e7\u00e3o de uso de m\u00e1scaras tamb\u00e9m para pessoas que n\u00e3o apresentam sintomas.", "answer_html": "<div id=\"faq37\" class=\"collapse\">\n                      <p>A OPAS e a OMS recomendam que as m\u00e1scaras cir\u00fargicas sejam usadas por:</p>\n\n                      <ul>\n                        <li style=\"border-bottom:transparent;\">pessoas com sintomas respirat\u00f3rios, como tosse ou\n                          dificuldade de respirar, inclusive ao procurar atendimento m\u00e9dico;</li>\n                        <li style=\"border-bottom:transparent;\">profissionais de sa\u00fade e pessoas que prestam atendimento\n                          a indiv\u00edduos com sintomas respirat\u00f3rios;</li>\n                        <li style=\"border-bottom:transparent;\">profissionais de sa\u00fade, ao entrar em uma sala com\n                          pacientes ou tratar um indiv\u00edduo com sintomas respirat\u00f3rios.</li>\n                      </ul>\n\n                      <p>No entanto, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade est\u00e1 preparando um novo protocolo com indica\u00e7\u00e3o de uso de\n                        m\u00e1scaras tamb\u00e9m para pessoas que n\u00e3o apresentam sintomas.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Como usar as m\u00e1scaras cir\u00fargicas? Governo do Cear\u00e1", "answer": "Antes de tocar na m\u00e1scara, limpe as m\u00e3os com um higienizador \u00e0 base de \u00e1lcool ou \u00e1gua e sab\u00e3o. Pegue a m\u00e1scara e verifique se est\u00e1 rasgada ou com buracos Oriente qual lado \u00e9 o lado superio m\u00e1scara est\u00e1 voltado para fora (o lado colorido). Coloque a m\u00e1scara no seu rosto com cuidado para cobrir a boca e o nariz e amarre com seguran\u00e7a para minimizar as lacunas entre o rosto e a m\u00e1scara; Aperte a tira de metal ou a borda r\u00edgida da m\u00e1scara para que ela se adapte ao formato do seu nariz. Etapas para coloc\u00e3\u00e7\u00e3o da m\u00e1scara no rosto: a) Segurar o respirador com a pin\u00e7a nasal pr\u00f3xima \u00e0 ponta dos dedos deixando as al\u00e7as pendentes; b) Encaixar o respirador sob o queixo; c) Posicionar um tirante na nuca e o outro sobre a cabe\u00e7a; d) Ajustar a pin\u00e7a nasal no nariz; e) Verificar a veda\u00e7\u00e3o pelo teste de press\u00e3o positiva Fonte: Governo do Cear\u00e1. Puxe a parte inferior da m\u00e1scara para que ela cubra sua boca e seu queixo. Enquanto estiver utilizando a m\u00e1scara, evite toc\u00e1-la;", "answer_html": "<div id=\"faq38\" class=\"collapse\">\n                      <ol>\n                        <li>Antes de tocar na m\u00e1scara, limpe as m\u00e3os com um higienizador \u00e0 base de \u00e1lcool ou \u00e1gua e sab\u00e3o.</li>\n                        <li>Pegue a m\u00e1scara e verifique se est\u00e1 rasgada ou com buracos</li>\n                        <li>Oriente qual lado \u00e9 o lado superio m\u00e1scara est\u00e1 voltado para fora (o lado colorido).</li>\n                        <li>Coloque a m\u00e1scara no seu rosto com cuidado para cobrir a boca e o nariz e amarre com seguran\u00e7a para minimizar as lacunas entre o rosto e a m\u00e1scara; Aperte a tira de metal ou a borda r\u00edgida da m\u00e1scara para que ela se adapte ao formato do seu nariz.<br>\n\n                          <img class=\"img-fluid mx-auto d-block\" src=\"img/faq/passo-a-passo-mascara.png\" alt=\"Passo-a-passo para colocar a m\u00e1scara\">\n                          <p class=\"reference-title text-center\">Etapas para coloc\u00e3\u00e7\u00e3o da m\u00e1scara no rosto: a) Segurar o\n                            respirador com a pin\u00e7a nasal pr\u00f3xima \u00e0 ponta dos dedos deixando as al\u00e7as pendentes; b)\n                            Encaixar o respirador sob o queixo; c) Posicionar um tirante na nuca e o outro sobre a\n                            cabe\u00e7a; d) Ajustar a pin\u00e7a nasal no nariz; e) Verificar a veda\u00e7\u00e3o pelo teste de press\u00e3o\n                            positiva</p>\n                          <p class=\"source text-center\">Fonte: <a href=\"https://coronavirus.ceara.gov.br/wp-content/uploads/2020/03/Cartilha-de-Prote%C3%A7%C3%A3o-Respirat%C3%B3ria-contra-Agentes-Biol%C3%B3gicos-para-Trabalhadores-de-Sa%C3%BAde.pdf\" target=\"_blank\">Governo do Cear\u00e1</a>.\n                        </p></li>\n                        <li style=\"border-bottom:transparent;\">Puxe a parte inferior da m\u00e1scara para que ela cubra sua\n                          boca e seu queixo. Enquanto estiver utilizando a m\u00e1scara, evite toc\u00e1-la;</li>\n                      </ol>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Quando devo substituir a m\u00e1scara cir\u00fargica por outra nova?", "answer": "Substitua a m\u00e1scara usada por uma nova m\u00e1scara limpa e seca assim que estiver \u00famida ou danificada.", "answer_html": "<div id=\"faq39\" class=\"collapse\">\n                      <p>Substitua a m\u00e1scara usada por uma nova m\u00e1scara limpa e seca assim que estiver \u00famida ou\n                        danificada.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Como remover a m\u00e1scara cir\u00fargica?", "answer": "Ap\u00f3s o uso, retire a m\u00e1scara removendo as presilhas el\u00e1sticas ou la\u00e7os por tr\u00e1s das orelhas, mantendo a m\u00e1scara afastada do rosto e das roupas. O cuidado \u00e9 sempre para evitar tocar nas superf\u00edcies potencialmente contaminadas da m\u00e1scara (parte frontal).", "answer_html": "<div id=\"faq40\" class=\"collapse\">\n                      <p>Ap\u00f3s o uso, retire a m\u00e1scara removendo as presilhas el\u00e1sticas ou la\u00e7os por tr\u00e1s das orelhas,\n                        mantendo a m\u00e1scara afastada do rosto e das roupas. O cuidado \u00e9 sempre para evitar tocar nas\n                        superf\u00edcies potencialmente contaminadas da m\u00e1scara (parte frontal).</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Como descartar a m\u00e1scara?", "answer": "Descarte a m\u00e1scara em uma lixeira fechada e apropriada imediatamente ap\u00f3s o uso. Higienize as m\u00e3os depois de tocar ou descartar a", "answer_html": "<div id=\"faq41\" class=\"collapse\">\n                      <ol>\n                        <li>Descarte a m\u00e1scara em uma lixeira\n                          fechada e apropriada imediatamente ap\u00f3s o uso.</li>\n                        <li>Higienize as m\u00e3os depois de tocar ou\n                          descartar a </li>\n                      </ol>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "\u00c9 indicado usar luvas descart\u00e1veis em locais p\u00fablicos para a preven\u00e7\u00e3o do coronav\u00edrus?", "answer": "N\u00e3o. Lavar as m\u00e3os com \u00e1gua e sab\u00e3o e evitar o contato com o rosto oferece uma prote\u00e7\u00e3o mais efetiva do que o uso de luvas ao sair de casa para locais p\u00fablicos. \u00c9 poss\u00edvel se contaminar pelo coronav\u00edrus mesmo utilizando luvas descart\u00e1veis caso voc\u00ea toque em superf\u00edcies contaminadas e logo ap\u00f3s nos olhos, nariz ou boca.", "answer_html": "<div id=\"faq42\" class=\"collapse\">\n                      <p>N\u00e3o. Lavar as m\u00e3os com \u00e1gua e sab\u00e3o e evitar o contato com o rosto oferece uma prote\u00e7\u00e3o mais\n                        efetiva do que o uso de luvas ao sair de casa para locais p\u00fablicos. \u00c9 poss\u00edvel se contaminar\n                        pelo coronav\u00edrus mesmo utilizando luvas descart\u00e1veis caso voc\u00ea toque em superf\u00edcies contaminadas\n                        e logo ap\u00f3s nos olhos, nariz ou boca.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Existe uma vacina ou medicamento contra COVID-19?", "answer": "At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 vacina nem medicamento antiviral espec\u00edfico para prevenir ou tratar a COVID-19. V\u00e1rios pa\u00edses e organiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o coordenando esfor\u00e7os para desenvolver vacinas e medicamentos para a preven\u00e7\u00e3o e o tratamento.", "answer_html": "<div id=\"faq43\" class=\"collapse\">\n                      <p>At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 vacina nem medicamento antiviral espec\u00edfico para prevenir ou tratar a\n                        COVID-19. V\u00e1rios pa\u00edses e organiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o coordenando esfor\u00e7os para desenvolver vacinas e\n                        medicamentos para a preven\u00e7\u00e3o e o tratamento.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Os antibi\u00f3ticos s\u00e3o eficazes na preven\u00e7\u00e3o e/ou tratamento do COVID-19?", "answer": "N\u00e3o. Os antibi\u00f3ticos n\u00e3o funcionam contra v\u00edrus, eles funcionam apenas em infec\u00e7\u00f5es bacterianas. A COVID-19 \u00e9 causada por um v\u00edrus. Portanto, os antibi\u00f3ticos n\u00e3o funcionam. Antibi\u00f3ticos devem ser usados apenas com indica\u00e7\u00e3o m\u00e9dica para tratar uma infec\u00e7\u00e3o bacteriana.", "answer_html": "<div id=\"faq44\" class=\"collapse\">\n                      <p>N\u00e3o. Os antibi\u00f3ticos n\u00e3o funcionam contra v\u00edrus, eles funcionam apenas em infec\u00e7\u00f5es\n                        bacterianas. A COVID-19 \u00e9 causada por um v\u00edrus. Portanto, os antibi\u00f3ticos n\u00e3o funcionam.\n                        Antibi\u00f3ticos devem ser usados apenas com indica\u00e7\u00e3o m\u00e9dica para tratar uma infec\u00e7\u00e3o bacteriana.\n                      </p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Existem medicamentos para a preven\u00e7\u00e3o de COVID-19?", "answer": "Embora alguns medicamentos possam proporcionar conforto e aliviar os sintomas da COVID-19, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que a medicina atual possa prevenir ou curar a doen\u00e7a. N\u00e3o se recomenda a automedica\u00e7\u00e3o com nenhum medicamento, incluindo antibi\u00f3ticos, como forma de preven\u00e7\u00e3o ou cura para a doen\u00e7a.", "answer_html": "<div id=\"faq45\" class=\"collapse\">\n                      <p>Embora alguns medicamentos possam proporcionar conforto e aliviar os sintomas da COVID-19, n\u00e3o\n                        h\u00e1 evid\u00eancias de que a medicina atual possa prevenir ou curar a doen\u00e7a. N\u00e3o se recomenda a\n                        automedica\u00e7\u00e3o com nenhum medicamento, incluindo antibi\u00f3ticos, como forma de preven\u00e7\u00e3o ou cura\n                        para a doen\u00e7a.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Posso utilizar a Cloroquina contra a COVID-19?", "answer": "Ainda n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que a cloroquina ou a variante hidroxicloroquina tenha efeito contra a COVID-19, doen\u00e7a provocada pelo novo coronav\u00edrus. N\u00e3o se deve adquirir esses medicamentos, pois s\u00e3o importantes para v\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es reumatol\u00f3gicas e dermatol\u00f3gicas que exigem tratamento cont\u00ednuo, al\u00e9m de apresentarem potenciais efeitos colaterais.", "answer_html": "<div id=\"faq46\" class=\"collapse\">\n                      <p>Ainda n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que a cloroquina ou a variante hidroxicloroquina tenha efeito contra\n                        a COVID-19, doen\u00e7a provocada pelo novo coronav\u00edrus. N\u00e3o se deve adquirir esses medicamentos,\n                        pois s\u00e3o importantes para v\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es reumatol\u00f3gicas e dermatol\u00f3gicas que exigem tratamento\n                        cont\u00ednuo, al\u00e9m de apresentarem potenciais efeitos colaterais. </p>\n                    </div>", "category_id": "pills-geral"}, {"question": "Como profissionais de sa\u00fade devem se proteger?", "answer": "Profissionais de sa\u00fade devem utilizar medidas de precau\u00e7\u00e3o padr\u00e3o, de contato f\u00edsico e com got\u00edculas (m\u00e1scara cir\u00fargica, luvas, avental n\u00e3o est\u00e9ril e \u00f3culos de prote\u00e7\u00e3o), a depender do procedimento a ser realizado. Para a realiza\u00e7\u00e3o de procedimentos que gerem aerossoliza\u00e7\u00e3o de secre\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias, como intuba\u00e7\u00e3o, aspira\u00e7\u00e3o de vias a\u00e9reas ou indu\u00e7\u00e3o de escarro, dever\u00e1 ser utilizado precau\u00e7\u00e3o por aeross\u00f3is, com uso de m\u00e1scara N95. A Sociedade Brasileira de Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade (SBMFC), visando preservar a sa\u00fade das m\u00e9dicas e m\u00e9dicos da fam\u00edlia e comunidade e profissionais que atuam na APS, refor\u00e7a as seguintes orienta\u00e7\u00f5es durante o atendimento e perman\u00eancia no local de atendimento: Para a conten\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria utilizar m\u00e1scara cir\u00fargica; uso de luvas, gorro e aventais descart\u00e1veis; lavar as m\u00e3os com frequ\u00eancia; e limpar e desinfetar objetos e superf\u00edcies tocados com frequ\u00eancia. Para procedimentos produtores de aeross\u00f3is usar m\u00e1scara N95/PFF2; Todo profissional que atender os pacientes com suspeita de S\u00edndrome Gripal deve usar EPIs e adotar as medidas para evitar cont\u00e1gio, conforme indicado acima. Aten\u00e7\u00e3o para os cuidados que devem ser tomados em rela\u00e7\u00e3o ao uso de m\u00e1scara cir\u00fargica; Coloque a m\u00e1scara com cuidado para cobrir a boca, o nariz e amarre com seguran\u00e7a para minimizar as lacunas entre o rosto e a m\u00e1scara; Enquanto estiver utilizando a m\u00e1scara, evite toc\u00e1-la; Remova a m\u00e1scara usando t\u00e9cnica apropriada (ou seja, n\u00e3o toque na frente, mas remova o la\u00e7o ou n\u00f3 da parte posterior); Ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o, ou sempre que tocar em uma m\u00e1scara usada, higienize as m\u00e3os com \u00e1gua e sab\u00e3o ou \u00e1lcool gel, se visivelmente suja; Substitua a m\u00e1scara por uma nova m\u00e1scara limpa e seca assim que estiver \u00famida ou danificada; N\u00e3o reutilize m\u00e1scaras descart\u00e1veis; Descarte em local apropriado as m\u00e1scaras ap\u00f3s cada uso e troque de m\u00e1scara ap\u00f3s atender novos pacientes.", "answer_html": "<div id=\"faq1-saude\" class=\"collapse\">\n                      <p>Profissionais de sa\u00fade devem utilizar medidas de precau\u00e7\u00e3o padr\u00e3o, de contato f\u00edsico e com\n                        got\u00edculas (m\u00e1scara cir\u00fargica, luvas, avental n\u00e3o est\u00e9ril e \u00f3culos de prote\u00e7\u00e3o), a depender do\n                        procedimento a ser realizado.</p>\n\n                      <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o de procedimentos que gerem aerossoliza\u00e7\u00e3o de secre\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias, como\n                        intuba\u00e7\u00e3o, aspira\u00e7\u00e3o de vias a\u00e9reas ou indu\u00e7\u00e3o de escarro, dever\u00e1 ser utilizado precau\u00e7\u00e3o por\n                        aeross\u00f3is, com uso de m\u00e1scara N95.</p>\n\n                      <p>A Sociedade Brasileira de Medicina de Fam\u00edlia e Comunidade (SBMFC), visando preservar a sa\u00fade\n                        das m\u00e9dicas e m\u00e9dicos da fam\u00edlia e comunidade e profissionais que atuam na APS, refor\u00e7a as\n                        seguintes orienta\u00e7\u00f5es durante o atendimento e perman\u00eancia no local de atendimento: </p>\n\n                      <ul>\n                        <li>Para a conten\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria utilizar\n                          m\u00e1scara cir\u00fargica; uso de luvas, gorro e aventais descart\u00e1veis; lavar as m\u00e3os com frequ\u00eancia;\n                          e limpar e desinfetar objetos e superf\u00edcies tocados com frequ\u00eancia. </li>\n                        <li>Para procedimentos produtores de\n                          aeross\u00f3is usar m\u00e1scara N95/PFF2;</li>\n                        <li>Todo profissional que atender os\n                          pacientes com suspeita de S\u00edndrome Gripal deve usar EPIs e adotar as medidas para evitar\n                          cont\u00e1gio, conforme indicado acima. Aten\u00e7\u00e3o para os cuidados que devem ser tomados em rela\u00e7\u00e3o\n                          ao uso de m\u00e1scara cir\u00fargica;</li>\n                        <li>Coloque a m\u00e1scara com cuidado para\n                          cobrir a boca, o nariz e amarre com seguran\u00e7a para minimizar as lacunas entre o rosto e a\n                          m\u00e1scara; </li>\n                        <li>Enquanto estiver utilizando a m\u00e1scara,\n                          evite toc\u00e1-la; </li>\n                        <li>Remova a m\u00e1scara usando t\u00e9cnica\n                          apropriada (ou seja, n\u00e3o toque na frente, mas remova o la\u00e7o ou n\u00f3 da parte posterior); </li>\n                        <li>Ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o, ou sempre que tocar em\n                          uma m\u00e1scara usada, higienize as m\u00e3os com \u00e1gua e sab\u00e3o ou \u00e1lcool gel, se visivelmente suja;\n                        </li>\n                        <li>Substitua a m\u00e1scara por uma nova\n                          m\u00e1scara limpa e seca assim que estiver \u00famida ou danificada; </li>\n                        <li>N\u00e3o reutilize m\u00e1scaras descart\u00e1veis;\n                        </li>\n                        <li>Descarte em local apropriado as\n                          m\u00e1scaras ap\u00f3s cada uso e troque de m\u00e1scara ap\u00f3s atender novos pacientes. </li>\n\n                      </ul>\n\n                    </div>", "category_id": "pills-saude"}, {"question": "Quais as medidas que os profissionais de sa\u00fade devem adotar, al\u00e9m do uso de m\u00e1scaras?", "answer": "Para a conten\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria, al\u00e9m do uso de m\u00e1scara cir\u00fargica, deve-se utilizar luvas, gorro e aventais descart\u00e1veis. Al\u00e9m disso, lavar as m\u00e3os com frequ\u00eancia e limpar e desinfetar objetos e superf\u00edcies tocados com frequ\u00eancia utilizando \u00e1lcool 70%. Para procedimentos produtores de aeross\u00f3is, usar m\u00e1scara N95/PFF2.", "answer_html": "<div id=\"faq2-saude\" class=\"collapse\">\n                      <p>Para a conten\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria, al\u00e9m do uso de m\u00e1scara cir\u00fargica, deve-se utilizar luvas, gorro\n                        e aventais descart\u00e1veis. Al\u00e9m disso, lavar as m\u00e3os com frequ\u00eancia e limpar e desinfetar objetos\n                        e superf\u00edcies tocados com frequ\u00eancia utilizando \u00e1lcool 70%. Para procedimentos produtores de\n                        aeross\u00f3is, usar m\u00e1scara N95/PFF2. </p>\n\n                    </div>", "category_id": "pills-saude"}, {"question": "O que s\u00e3o aeross\u00f3is?", "answer": "Aeross\u00f3is s\u00e3o classificados como uma suspens\u00e3o de micropart\u00edculas s\u00f3lidas ou l\u00edquidas com dimens\u00f5es microsc\u00f3picas, que podem ser dispersas no ar a longas dist\u00e2ncias sob a forma de uma fina n\u00e9voa, pass\u00edveis de permanecer flutuando por um longo per\u00edodo de tempo.", "answer_html": "<div id=\"faq3-saude\" class=\"collapse\">\n                      <p>Aeross\u00f3is s\u00e3o classificados como uma suspens\u00e3o de micropart\u00edculas s\u00f3lidas ou l\u00edquidas com\n                        dimens\u00f5es microsc\u00f3picas, que podem ser dispersas no ar a longas dist\u00e2ncias sob a forma de uma\n                        fina n\u00e9voa, pass\u00edveis de permanecer flutuando por um longo per\u00edodo de tempo. </p>\n\n                    </div>", "category_id": "pills-saude"}, {"question": "Quais os procedimentos produtores de aeross\u00f3is?", "answer": "Aeross\u00f3is podem ser produzidos pela fala, espirro ou tosse, como tamb\u00e9m durante os procedimentos de exame cl\u00ednico de vias a\u00e9reas superiores e aspira\u00e7\u00e3o de vias a\u00e9reas.", "answer_html": "<div id=\"faq4-saude\" class=\"collapse\">\n                      <p>Aeross\u00f3is podem ser produzidos pela fala, espirro ou tosse, como tamb\u00e9m durante os\n                        procedimentos de exame cl\u00ednico de vias a\u00e9reas superiores e aspira\u00e7\u00e3o de vias a\u00e9reas. </p>\n\n                    </div>", "category_id": "pills-saude"}, {"question": "Existe algum protocolo para o uso da cloroquina/hidroxicloroquina no Brasil?", "answer": "O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade criou um protocolo para o uso desses medicamentos em pacientes internados com casos graves de coronav\u00edrus, observando estudos promissores que demonstram o benef\u00edcio em pacientes graves. H\u00e1 tamb\u00e9m pesquisas em andamento para testar sua efetividade no tratamento da COVID-19.", "answer_html": "<div id=\"faq5-saude\" class=\"collapse\">\n                      <p>O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade criou um protocolo para o uso desses medicamentos em pacientes internados\n                        com casos graves de coronav\u00edrus, observando estudos promissores que demonstram o benef\u00edcio em\n                        pacientes graves. H\u00e1 tamb\u00e9m pesquisas em andamento para testar sua efetividade no tratamento da\n                        COVID-19.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude"}, {"question": "Como \u00e9 o protocolo para o uso da cloroquina/hidroxicloroquina no Brasil?", "answer": "O protocolo prev\u00ea cinco dias de tratamento e \u00e9 indicado apenas para pacientes hospitalizados. A cloroquina e hidroxicloroquina ir\u00e3o complementar todos os outros suportes utilizados no tratamento do paciente no Brasil, como assist\u00eancia ventilat\u00f3ria e medica\u00e7\u00f5es para os sintomas, como febre e mal-estar. Esses medicamentos n\u00e3o s\u00e3o indicados para tratar casos leves.", "answer_html": "<div id=\"faq6-saude\" class=\"collapse\">\n                      <p>O protocolo prev\u00ea cinco dias de tratamento e \u00e9 indicado apenas para pacientes hospitalizados. A\n                        cloroquina e hidroxicloroquina ir\u00e3o complementar todos os outros suportes utilizados no\n                        tratamento do paciente no Brasil, como assist\u00eancia ventilat\u00f3ria e medica\u00e7\u00f5es para os sintomas,\n                        como febre e mal-estar. Esses medicamentos n\u00e3o s\u00e3o indicados para tratar casos leves.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude"}, {"question": "Quais as medidas a serem adotadas em casas de repouso ou asilos para idosos? orienta\u00e7\u00f5es para a preven\u00e7\u00e3o e o controle de infec\u00e7\u00f5es pelo novo coronav\u00edrus (COVID-19) em institui\u00e7\u00f5es de longa perman\u00eancia para idosos (ILPIs)", "answer": "A Anvisa publicou orienta\u00e7\u00f5es para a preven\u00e7\u00e3o e o controle de infec\u00e7\u00f5es pelo novo coronav\u00edrus (COVID-19) em institui\u00e7\u00f5es de longa perman\u00eancia para idosos (ILPIs), tamb\u00e9m conhecidas como asilos ou casas de repouso", "answer_html": "<div id=\"faq7-saude\" class=\"collapse\">\n                      <p>A Anvisa publicou <a href=\"http://portal.anvisa.gov.br/noticias/-/asset_publisher/FXrpx9qY7FbU/content/instituicoes-para-idosos-devem-prevenir-covid-19/219201?p_p_auth=45LKVcBN&amp;inheritRedirect=false&amp;redirect=http://portal.anvisa.gov.br/noticias%3Fp_p_auth%3D45LKVcBN%26p_p_id%3D101_INSTANCE_FXrpx9qY7FbU%26p_p_lifecycle%3D0%26p_p_state%3Dnormal%26p_p_mode%3Dview%26p_p_col_id%3D_118_INSTANCE_KzfwbqagUNdE__column-2%26p_p_col_count%3D2&amp;fbclid=IwAR1lhtY2yeUhGLqZSVn2j3Ta33ZDyjCmB1jo26-EKdP9SLl1-rQ7w3Dfrpw\" target=\"_blank\">orienta\u00e7\u00f5es para a preven\u00e7\u00e3o e o controle de infec\u00e7\u00f5es pelo novo coronav\u00edrus\n                          (COVID-19) em institui\u00e7\u00f5es de longa perman\u00eancia para idosos (ILPIs)</a>, tamb\u00e9m conhecidas\n                        como asilos ou casas de repouso </p>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude"}, {"question": "Como deve ser feito o atendimento pr\u00e9-hospitalar m\u00f3vel de urg\u00eancia e transporte interinstitucional de casos suspeitos ou confirmados? nota t\u00e9cnica da Anvisa (NOTA T\u00c9CNICA GVIMS/GGTES/ANVISA N\u00ba 04/2020)", "answer": "Segundo nota t\u00e9cnica da Anvisa (NOTA T\u00c9CNICA GVIMS/GGTES/ANVISA N\u00ba 04/2020), deve-se melhorar a ventila\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo para aumentar a troca de ar durante o transporte. Al\u00e9m disso, limpar e desinfetar todas as superf\u00edcies internas do ve\u00edculo ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do transporte. A desinfec\u00e7\u00e3o pode ser feita com \u00e1lcool a 70%, hipoclorito de s\u00f3dio ou outro desinfetante indicado para este fim e seguindo procedimento operacional padr\u00e3o definido para a atividade de limpeza e desinfec\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo e seus equipamentos. Tamb\u00e9m deve-se realizar a higiene das m\u00e3os com \u00e1lcool em gel ou \u00e1gua e sabonete l\u00edquido. Sempre notificar previamente ao servi\u00e7o de sa\u00fade para onde o caso suspeito ou confirmado ser\u00e1 encaminhado. Observa\u00e7\u00e3o 1: Deve-se evitar o transporte interinstitucional de casos suspeitos ou confirmados. Se a transfer\u00eancia do paciente for realmente necess\u00e1ria, o paciente deve utilizar m\u00e1scara cir\u00fargica durante todo o percurso. Observa\u00e7\u00e3o 2: Todas essas medidas s\u00e3o baseadas no conhecimento atual sobre os casos de infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) e podem ser alteradas conforme novas informa\u00e7\u00f5es sobre o v\u00edrus forem disponibilizadas.", "answer_html": "<div id=\"faq8-saude\" class=\"collapse\">\n                      <p>Segundo <a href=\"http://portal.anvisa.gov.br/documents/33852/271858/Nota+T%C3%A9cnica+n+04-2020+GVIMS-GGTES-ANVISA-ATUALIZADA/ab598660-3de4-4f14-8e6f-b9341c196b28\" target=\"_blank\">nota t\u00e9cnica da Anvisa (NOTA T\u00c9CNICA GVIMS/GGTES/ANVISA N\u00ba 04/2020)</a>,\n                        deve-se melhorar a ventila\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo para aumentar a troca de ar durante o transporte. Al\u00e9m\n                        disso, limpar e desinfetar todas as superf\u00edcies internas do ve\u00edculo ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do\n                        transporte. A desinfec\u00e7\u00e3o pode ser feita com \u00e1lcool a 70%, hipoclorito de s\u00f3dio ou outro\n                        desinfetante indicado para este fim e seguindo procedimento operacional padr\u00e3o definido para a\n                        atividade de limpeza e desinfec\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo e seus equipamentos. Tamb\u00e9m deve-se realizar a\n                        higiene das m\u00e3os com \u00e1lcool em gel ou \u00e1gua e sabonete l\u00edquido. Sempre notificar previamente ao\n                        servi\u00e7o de sa\u00fade para onde o caso suspeito ou confirmado ser\u00e1 encaminhado. </p>\n\n                      <p><strong>Observa\u00e7\u00e3o 1:</strong> Deve-se evitar o transporte interinstitucional de casos\n                        suspeitos ou confirmados. Se a transfer\u00eancia do paciente for realmente necess\u00e1ria, o paciente\n                        deve utilizar m\u00e1scara cir\u00fargica durante todo o percurso.</p>\n\n                      <p><strong>Observa\u00e7\u00e3o 2:</strong> Todas essas medidas s\u00e3o baseadas no conhecimento atual sobre os\n                        casos de infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) e podem ser alteradas conforme novas\n                        informa\u00e7\u00f5es sobre o v\u00edrus forem disponibilizadas.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude"}, {"question": "Quais medidas devem ser seguidas pelos servi\u00e7os de sa\u00fade que prestam atendimento ambulatorial ou de pronto atendimento aos casos suspeitos ou confirmados pelo novo novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2)?", "answer": "Estabelecer crit\u00e9rios de triagem para identifica\u00e7\u00e3o e pronto atendimento dos casos. Orientar os profissionais de sa\u00fade quanto \u00e0s medidas de precau\u00e7\u00e3o a serem adotadas Disponibilizar m\u00e1scara cir\u00fargica para os pacientes e acompanhantes e prover condi\u00e7\u00f5es para higiene das m\u00e3os. Casos suspeitos de infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) devem permanecer preferencialmente em \u00e1rea separada at\u00e9 a consulta ou encaminhamento para o hospital (caso necess\u00e1ria a remo\u00e7\u00e3o do paciente). Orientar os pacientes a adotar as medidas de etiqueta respirat\u00f3ria: se tossir ou espirrar, cobrir o nariz e a boca com cotovelo flexionado ou len\u00e7o de papel; utilizar len\u00e7o descart\u00e1vel para higiene nasal (descartar imediatamente ap\u00f3s o uso e realizar a higiene das m\u00e3os); evitar tocar mucosas de olhos, nariz e boca; e realizar a higiene das m\u00e3os. Prover len\u00e7o descart\u00e1vel para higiene nasal na sala de espera. Prover lixeira com acionamento por pedal para o descarte de len\u00e7os de papel. Prover dispensadores com prepara\u00e7\u00f5es alco\u00f3licas para a higiene das m\u00e3os (sob as formas gel ou solu\u00e7\u00e3o a 70%) nas salas de espera e estimular a higiene das m\u00e3os ap\u00f3s contato com secre\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias. Prover condi\u00e7\u00f5es para higiene simples das m\u00e3os: lavat\u00f3rio/pia com dispensador de sabonete l\u00edquido, suporte para papel toalha, papel toalha, lixeira com tampa e abertura sem contato manual. Manter os ambientes ventilados. Eliminar ou restringir o uso de itens compartilhados por pacientes como canetas, pranchetas e telefones. Realizar a limpeza e desinfec\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies do consult\u00f3rio e de outros ambientes utilizados pelo paciente. Realizar a limpeza e desinfec\u00e7\u00e3o de equipamentos e produtos para sa\u00fade que tenham sido utilizados na assist\u00eancia ao paciente. Se houver necessidade de encaminhamento do paciente para outro servi\u00e7o de sa\u00fade, sempre notificar previamente ao servi\u00e7o referenciado.", "answer_html": "<div id=\"faq9-saude\" class=\"collapse\">\n                      <ul>\n                        <li>Estabelecer crit\u00e9rios de triagem para\n                          identifica\u00e7\u00e3o e pronto atendimento dos casos.</li>\n                        <li>Orientar os profissionais de sa\u00fade\n                          quanto \u00e0s medidas de precau\u00e7\u00e3o a serem adotadas</li>\n                        <li>Disponibilizar m\u00e1scara cir\u00fargica para\n                          os pacientes e acompanhantes e prover condi\u00e7\u00f5es para higiene das m\u00e3os. </li>\n                        <li>Casos suspeitos de infec\u00e7\u00e3o pelo novo\n                          coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) devem permanecer preferencialmente em \u00e1rea separada at\u00e9 a consulta ou\n                          encaminhamento para o hospital (caso necess\u00e1ria a remo\u00e7\u00e3o do paciente). </li>\n                        <li>Orientar os pacientes a adotar as\n                          medidas de etiqueta respirat\u00f3ria: se tossir ou espirrar, cobrir o nariz e a boca com cotovelo\n                          flexionado ou len\u00e7o de papel; utilizar len\u00e7o descart\u00e1vel para higiene nasal (descartar\n                          imediatamente ap\u00f3s o uso e realizar a higiene das m\u00e3os); evitar tocar mucosas de olhos, nariz\n                          e boca; e realizar a higiene das m\u00e3os.</li>\n                        <li>Prover len\u00e7o descart\u00e1vel para higiene\n                          nasal na sala de espera. </li>\n                        <li>Prover lixeira com acionamento por\n                          pedal para o descarte de len\u00e7os de papel.</li>\n                        <li>Prover dispensadores com prepara\u00e7\u00f5es\n                          alco\u00f3licas para a higiene das m\u00e3os (sob as formas gel ou solu\u00e7\u00e3o a 70%) nas salas de espera e\n                          estimular a higiene das m\u00e3os ap\u00f3s contato com secre\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias.</li>\n                        <li>Prover condi\u00e7\u00f5es para higiene simples\n                          das m\u00e3os: lavat\u00f3rio/pia com dispensador de sabonete l\u00edquido, suporte para papel toalha, papel\n                          toalha, lixeira com tampa e abertura sem contato manual.</li>\n                        <li>Manter os ambientes ventilados.</li>\n                        <li>Eliminar ou restringir o uso de itens\n                          compartilhados por pacientes como canetas, pranchetas e telefones.</li>\n                        <li>Realizar a limpeza e desinfec\u00e7\u00e3o das\n                          superf\u00edcies do consult\u00f3rio e de outros ambientes utilizados pelo paciente.</li>\n                        <li>Realizar a limpeza e desinfec\u00e7\u00e3o de\n                          equipamentos e produtos para sa\u00fade que tenham sido utilizados na assist\u00eancia ao paciente.</li>\n                        <li>Se houver necessidade de encaminhamento\n                          do paciente para outro servi\u00e7o de sa\u00fade, sempre notificar previamente ao servi\u00e7o referenciado.\n                        </li>\n                      </ul>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude"}, {"question": "De acordo com o que se sabe at\u00e9 o momento, que orienta\u00e7\u00f5es devem ser seguidas pelos servi\u00e7os de sa\u00fade?", "answer": "Garantir a triagem e o isolamento r\u00e1pidos de pacientes com sintomas suspeitos de infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) ou outra infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria (por exemplo, febre e tosse): Identificar os pacientes em risco de ter infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) antes ou imediatamente ap\u00f3s a chegada ao estabelecimento de sa\u00fade. Implementar procedimentos de triagem para detectar pacientes sob investiga\u00e7\u00e3o para o novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) durante ou antes da triagem ou registro do paciente: garantir que todos os pacientes sejam questionados sobre a presen\u00e7a de sintomas de uma infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria ou contato com poss\u00edveis pacientes com o novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2). Orientar adequadamente a realiza\u00e7\u00e3o da higiene respirat\u00f3ria e etiqueta da tosse (por exemplo, colocando uma m\u00e1scara cir\u00fargica sobre o nariz e sobre a boca do paciente) e isole o caso suspeito ou confirmado em uma sala. Fornecer suprimentos para higiene respirat\u00f3ria e etiqueta da tosse, incluindo condi\u00e7\u00f5es para a higiene das m\u00e3os. E fornecer m\u00e1scaras cir\u00fargicas, nas entradas dos servi\u00e7os de sa\u00fade, salas de espera de pacientes, etc. Orientar sobre a necessidade da higiene das m\u00e3os frequente com \u00e1gua e sabonete l\u00edquido (40-60 segundos) ou prepara\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica a 70% (20 segundos). Orientar que os pacientes e profissionais de sa\u00fade evitem tocar olhos, nariz e boca com as m\u00e3os n\u00e3o lavadas. Realizar a limpeza e a desinfec\u00e7\u00e3o de objetos e superf\u00edcies tocados com frequ\u00eancia pelos pacientes e equipes assistenciais. Orientar os profissionais de sa\u00fade a evitar tocar superf\u00edcies pr\u00f3ximas ao paciente (por exemplo mob\u00edlias e equipamentos de sa\u00fade) e aquelas fora do ambiente pr\u00f3ximo ao paciente, com luvas ou outros EPI contaminados ou com as m\u00e3os contaminadas. Orientar os profissionais de sa\u00fade e profissionais de apoio a utilizarem equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual (EPI) durante a assist\u00eancia direta aos pacientes ou que tenham contato com o paciente ou superf\u00edcies e materiais/produtos utilizados por ele e por seus acompanhantes/visitantes.", "answer_html": "<div id=\"faq10-saude\" class=\"collapse\">\n                      <ol>\n                        <li>Garantir a triagem e o isolamento\n                          r\u00e1pidos de pacientes com sintomas suspeitos de infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) ou\n                          outra infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria (por exemplo, febre e tosse):<br>\n                          <ul>\n                            <li>Identificar os pacientes em risco\n                              de ter infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) antes ou imediatamente ap\u00f3s a chegada\n                              ao estabelecimento de sa\u00fade.</li>\n                            <li>Implementar procedimentos de\n                              triagem para detectar pacientes sob investiga\u00e7\u00e3o para o novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2)\n                              durante ou antes da triagem ou registro do paciente: garantir que todos os pacientes sejam\n                              questionados sobre a presen\u00e7a de sintomas de uma infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria ou contato com\n                              poss\u00edveis pacientes com o novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2).</li>\n                          </ul>\n                        </li>\n                        <li>Orientar adequadamente a realiza\u00e7\u00e3o da\n                          higiene respirat\u00f3ria e etiqueta da tosse (por exemplo, colocando uma m\u00e1scara cir\u00fargica sobre o\n                          nariz e sobre a boca do paciente) e isole o caso suspeito ou confirmado em uma sala.\n                          <ul>\n                            <li>Fornecer suprimentos para higiene\n                              respirat\u00f3ria e etiqueta da tosse, incluindo condi\u00e7\u00f5es para a higiene das m\u00e3os. E fornecer\n                              m\u00e1scaras cir\u00fargicas, nas entradas dos servi\u00e7os de sa\u00fade, salas de espera de pacientes,\n                              etc.</li>\n                          </ul>\n                        </li>\n                        <li>Orientar sobre a necessidade da higiene\n                          das m\u00e3os frequente com \u00e1gua e sabonete l\u00edquido (40-60 segundos) ou prepara\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica a 70%\n                          (20 segundos).</li>\n                        <li>Orientar que os pacientes e\n                          profissionais de sa\u00fade evitem tocar olhos, nariz e boca com as m\u00e3os n\u00e3o lavadas.</li>\n                        <li>Realizar a limpeza e a desinfec\u00e7\u00e3o de\n                          objetos e superf\u00edcies tocados com frequ\u00eancia pelos pacientes e equipes assistenciais.</li>\n                        <li>Orientar os profissionais de sa\u00fade a\n                          evitar tocar superf\u00edcies pr\u00f3ximas ao paciente (por exemplo mob\u00edlias e equipamentos de sa\u00fade) e\n                          aquelas fora do ambiente pr\u00f3ximo ao paciente, com luvas ou outros EPI contaminados ou com as\n                          m\u00e3os contaminadas.</li>\n                        <li>Orientar os profissionais de sa\u00fade e\n                          profissionais de apoio a utilizarem equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual (EPI) durante a\n                          assist\u00eancia direta aos pacientes ou que tenham contato com o paciente ou superf\u00edcies e\n                          materiais/produtos utilizados por ele e por seus acompanhantes/visitantes.</li>\n                      </ol>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude"}, {"question": "Quais as orienta\u00e7\u00f5es de precau\u00e7\u00f5es durante a assist\u00eancia aos pacientes suspeitos ou confirmados? Quais os procedimentos produtores de aeross\u00f3is?", "answer": "Garantir a triagem, o reconhecimento precoce e o controle da fonte (isolar pacientes com suspeita de infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2); Utilizar precau\u00e7\u00f5es padr\u00e3o para todos os pacientes: as precau\u00e7\u00f5es padr\u00e3o assumem que todas as pessoas est\u00e3o potencialmente infectadas ou colonizadas por um pat\u00f3geno que pode ser transmitido no ambiente de assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade e devem ser implementadas para todos os casos suspeitos ou confirmados. Deve-se prestar muita aten\u00e7\u00e3o \u00e0s capacita\u00e7\u00f5es sobre a coloca\u00e7\u00e3o e retirada seguras de qualquer EPI; Implementar precau\u00e7\u00f5es adicionais (para got\u00edculas e contato) para casos suspeitos e confirmados de infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2); Implementar precau\u00e7\u00f5es para aeross\u00f3is em situa\u00e7\u00f5es especiais: Alguns procedimentos realizados em pacientes com infec\u00e7\u00e3o suspeita ou confirmada pelo novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) podem gerar aeross\u00f3is (como, por exemplo, procedimentos que induzem a tosse, intuba\u00e7\u00e3o ou aspira\u00e7\u00e3o traqueal, ventila\u00e7\u00e3o invasiva e n\u00e3o invasiva, ressuscita\u00e7\u00e3o cardiopulmonar, ventila\u00e7\u00e3o manual antes da intuba\u00e7\u00e3o, indu\u00e7\u00e3o de escarro, coletas de amostras nasotraqueais). Para esses casos, veja a pergunta Quais os procedimentos produtores de aeross\u00f3is?", "answer_html": "<div id=\"faq11-saude\" class=\"collapse\">\n                      <ul>\n                        <li>Garantir a triagem, o reconhecimento\n                          precoce e o controle da fonte (isolar pacientes com suspeita de infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus\n                          (SARS-CoV-2);</li>\n                        <li>Utilizar precau\u00e7\u00f5es padr\u00e3o para todos\n                          os pacientes: as precau\u00e7\u00f5es padr\u00e3o assumem que todas as pessoas est\u00e3o potencialmente\n                          infectadas ou colonizadas por um pat\u00f3geno que pode ser transmitido no ambiente de assist\u00eancia\n                          \u00e0 sa\u00fade e devem ser implementadas para todos os casos suspeitos ou confirmados. Deve-se\n                          prestar muita aten\u00e7\u00e3o \u00e0s capacita\u00e7\u00f5es sobre a coloca\u00e7\u00e3o e retirada seguras de qualquer EPI;\n                        </li>\n                        <li>Implementar precau\u00e7\u00f5es adicionais (para\n                          got\u00edculas e contato) para casos suspeitos e confirmados de infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus\n                          (SARS-CoV-2);</li>\n                        <li>Implementar precau\u00e7\u00f5es para aeross\u00f3is\n                          em situa\u00e7\u00f5es especiais:<br>\n                          <p>Alguns procedimentos realizados em pacientes com infec\u00e7\u00e3o suspeita ou confirmada pelo novo\n                            coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) podem gerar aeross\u00f3is (como, por exemplo, procedimentos que induzem\n                            a tosse, intuba\u00e7\u00e3o ou aspira\u00e7\u00e3o traqueal, ventila\u00e7\u00e3o invasiva e n\u00e3o invasiva, ressuscita\u00e7\u00e3o\n                            cardiopulmonar, ventila\u00e7\u00e3o manual antes da intuba\u00e7\u00e3o, indu\u00e7\u00e3o de escarro, coletas de\n                            amostras nasotraqueais).</p>\n\n                          <p>Para esses casos, veja a pergunta <a href=\"#saude-4\" class=\"scrollto\">Quais os\n                              procedimentos produtores de aeross\u00f3is?</a></p>\n                        </li>\n                      </ul>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude"}, {"question": "Onde devem ser realizados os procedimentos que podem gerar aeross\u00f3is? podem ser acessados por este link", "answer": "Os procedimentos que podem gerar aeross\u00f3is devem ser realizados preferencialmente em uma unidade de isolamento respirat\u00f3rio com press\u00e3o negativa e filtro HEPA (High Efficiency Particulate Arrestance). Na aus\u00eancia desse tipo de unidade, deve-se colocar o paciente em um quarto com portas fechadas (com janelas abertas) e restringir o n\u00famero de profissionais durante os procedimentos. Al\u00e9m disso, deve-se orientar a obrigatoriedade do uso da m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria (respirador particulado) com efic\u00e1cia m\u00ednima na filtra\u00e7\u00e3o de 95% de part\u00edculas de at\u00e9 0,3\u00b5 (tipo N95, N99, N100, PFF2 ou PFF3) pelos profissionais de sa\u00fade. Nota 1: Os pacientes com sintomas de infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias devem utilizar m\u00e1scara cir\u00fargica desde a chegada ao servi\u00e7o de sa\u00fade, na chegada ao local de isolamento e durante a circula\u00e7\u00e3o dentro do servi\u00e7o (transporte dos pacientes de uma \u00e1rea/setor para outro). Nota 2: Ressalta-se a necessidade do uso racional de EPI nos servi\u00e7os de sa\u00fade. Nota 3: A Anvisa publicou cartazes contendo orienta\u00e7\u00f5es sobre as medidas de precau\u00e7\u00f5es, que podem ser acessados por este link.", "answer_html": "<div id=\"faq12-saude\" class=\"collapse\">\n                      <p>Os procedimentos que podem gerar aeross\u00f3is devem ser realizados preferencialmente em uma\n                        unidade de isolamento respirat\u00f3rio com press\u00e3o negativa e filtro HEPA (High Efficiency\n                        Particulate Arrestance). Na aus\u00eancia desse tipo de unidade, deve-se colocar o paciente em um\n                        quarto com portas fechadas (com janelas abertas) e restringir o n\u00famero de profissionais durante\n                        os procedimentos. Al\u00e9m disso, deve-se orientar a obrigatoriedade do uso da m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o\n                        respirat\u00f3ria (respirador particulado) com efic\u00e1cia m\u00ednima na filtra\u00e7\u00e3o de 95% de part\u00edculas de\n                        at\u00e9 0,3\u00b5 (tipo N95, N99, N100, PFF2 ou PFF3) pelos profissionais de sa\u00fade.</p>\n\n                      <p><strong>Nota 1:</strong> Os pacientes com sintomas de infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias devem utilizar\n                        m\u00e1scara cir\u00fargica desde a chegada ao servi\u00e7o de sa\u00fade, na chegada ao local de isolamento e\n                        durante a circula\u00e7\u00e3o dentro do servi\u00e7o (transporte dos pacientes de uma \u00e1rea/setor para outro).\n                      </p>\n\n                      <p><strong>Nota 2:</strong> Ressalta-se a necessidade do uso racional de EPI nos servi\u00e7os de\n                        sa\u00fade.</p>\n\n                      <p><strong>Nota 3:</strong> A Anvisa publicou cartazes contendo orienta\u00e7\u00f5es sobre as medidas de\n                        precau\u00e7\u00f5es, que <a href=\"https://www20.anvisa.gov.br/segurancadopaciente/index.php/publicacoes/category/cartazes\" target=\"_blank\">podem ser acessados por este link</a>. </p>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude"}, {"question": "Quais s\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es p\u00f3s morte?", "answer": "Os princ\u00edpios das precau\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de controle de infec\u00e7\u00e3o e precau\u00e7\u00f5es baseadas na transmiss\u00e3o devem continuar sendo aplicados no manuseio do corpo. Isso ocorre devido ao risco cont\u00ednuo de transmiss\u00e3o infecciosa por contato, embora o risco seja geralmente menor do que para pacientes ainda vivos. Orienta\u00e7\u00f5es p\u00f3s-\u00f3bito de pessoas com infec\u00e7\u00e3o suspeita ou confirmada pelo novo coronav\u00edrus (SARS-CoV-2): Durante os cuidados com o cad\u00e1ver, s\u00f3 devem estar presentes no quarto ou \u00e1rea, os profissionais estritamente necess\u00e1rios (todos com EPI). Todos os profissionais que tiverem contato com o cad\u00e1ver, devem usar: gorro, \u00f3culos de prote\u00e7\u00e3o ou protetor facial, m\u00e1scara cir\u00fargica, avental imperme\u00e1vel e luvas. Se for necess\u00e1rio realizar procedimentos que geram aerossol como extuba\u00e7\u00e3o, usar N95, PFF2 ou equivalente. Os tubos, drenos e cateteres devem ser removidos do corpo, tendo cuidado especial com a remo\u00e7\u00e3o de cateteres intravenosos, outros dispositivos cortantes e do tubo endotraqueal. Descartar imediatamente os res\u00edduos perfurocortantes em recipientes r\u00edgidos, \u00e0 prova de perfura\u00e7\u00e3o e vazamento e com o s\u00edmbolo de res\u00edduo infectante. Recomenda-se desinfetar e tapar/bloquear os orif\u00edcios de drenagem de feridas e pun\u00e7\u00e3o de cateter com cobertura imperme\u00e1vel. Limpar as secre\u00e7\u00f5es nos orif\u00edcios orais e nasais com compressas. Tapar/bloquear orif\u00edcios naturais do cad\u00e1ver (oral, nasal, retal) para evitar extravasamento de fluidos corporais. Acondicionar o corpo em saco imperme\u00e1vel \u00e0 prova de vazamento e selado. Preferencialmente colocar o corpo em dupla embalagem imperme\u00e1vel e desinfetar a superf\u00edcie externa do saco (pode-se utilizar \u00e1lcool a 70\u00ba, solu\u00e7\u00e3o clorada [0.5% a 1%] ou outro saneante desinfetante regularizado junto \u00e0 Anvisa). Identificar adequadamente o cad\u00e1ver; Identificar o saco externo de transporte com a informa\u00e7\u00e3o relativa a risco biol\u00f3gico; no contexto da COVID-19: agente biol\u00f3gico classe de risco 3. Usar luvas descart\u00e1veis nitr\u00edlicas ao manusear o saco de acondicionamento do cad\u00e1ver. A maca de transporte de cad\u00e1veres deve ser utilizada apenas para esse fim e ser de f\u00e1cil limpeza e desinfe\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s remover os EPI, sempre proceder \u00e0 higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os.", "answer_html": "<div id=\"faq13-saude\" class=\"collapse\">\n                      <p>Os princ\u00edpios das precau\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de controle de infec\u00e7\u00e3o e precau\u00e7\u00f5es baseadas na\n                        transmiss\u00e3o devem continuar sendo aplicados no manuseio do corpo. Isso ocorre devido ao risco\n                        cont\u00ednuo de transmiss\u00e3o infecciosa por contato, embora o risco seja geralmente menor do que para\n                        pacientes ainda vivos.</p>\n\n                      <p>Orienta\u00e7\u00f5es p\u00f3s-\u00f3bito de pessoas com infec\u00e7\u00e3o suspeita ou confirmada pelo novo coronav\u00edrus\n                        (SARS-CoV-2):</p>\n\n                      <ul>\n                        <li>Durante os cuidados com o cad\u00e1ver, s\u00f3\n                          devem estar presentes no quarto ou \u00e1rea, os profissionais estritamente necess\u00e1rios (todos com\n                          EPI).</li>\n                        <li>Todos os profissionais que tiverem\n                          contato com o cad\u00e1ver, devem usar: gorro, \u00f3culos de prote\u00e7\u00e3o ou protetor facial, m\u00e1scara\n                          cir\u00fargica, avental imperme\u00e1vel e luvas. Se for necess\u00e1rio realizar procedimentos que geram\n                          aerossol como extuba\u00e7\u00e3o, usar N95, PFF2 ou equivalente.</li>\n                        <li>Os tubos, drenos e cateteres devem ser\n                          removidos do corpo, tendo cuidado especial com a remo\u00e7\u00e3o de cateteres intravenosos, outros\n                          dispositivos cortantes e do tubo endotraqueal.</li>\n                        <li>Descartar imediatamente os res\u00edduos\n                          perfurocortantes em recipientes r\u00edgidos, \u00e0 prova de perfura\u00e7\u00e3o e vazamento e com o s\u00edmbolo de\n                          res\u00edduo infectante.</li>\n                        <li>Recomenda-se desinfetar e\n                          tapar/bloquear os orif\u00edcios de drenagem de feridas e pun\u00e7\u00e3o de cateter com cobertura\n                          imperme\u00e1vel.</li>\n                        <li>Limpar as secre\u00e7\u00f5es nos orif\u00edcios orais\n                          e nasais com compressas.</li>\n                        <li>Tapar/bloquear orif\u00edcios naturais do\n                          cad\u00e1ver (oral, nasal, retal) para evitar extravasamento de fluidos corporais.</li>\n                        <li>Acondicionar o corpo em saco\n                          imperme\u00e1vel \u00e0 prova de vazamento e selado.</li>\n                        <li>Preferencialmente colocar o corpo em\n                          dupla embalagem imperme\u00e1vel e desinfetar a superf\u00edcie externa do saco (pode-se utilizar \u00e1lcool\n                          a 70\u00ba, solu\u00e7\u00e3o clorada [0.5% a 1%] ou outro saneante desinfetante regularizado junto \u00e0\n                          Anvisa).</li>\n                        <li>Identificar adequadamente o cad\u00e1ver;\n                        </li>\n                        <li>Identificar o saco externo de\n                          transporte com a informa\u00e7\u00e3o relativa a risco biol\u00f3gico; no contexto da COVID-19: agente\n                          biol\u00f3gico classe de risco 3.</li>\n                        <li>Usar luvas descart\u00e1veis nitr\u00edlicas ao\n                          manusear o saco de acondicionamento do cad\u00e1ver.</li>\n                        <li>A maca de transporte de cad\u00e1veres deve\n                          ser utilizada apenas para esse fim e ser de f\u00e1cil limpeza e desinfe\u00e7\u00e3o.</li>\n                        <li>Ap\u00f3s remover os EPI, sempre proceder \u00e0\n                          higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os.</li>\n                      </ul>\n\n                    </div>", "category_id": "pills-saude"}, {"question": "Como deve ser feita a aut\u00f3psia?", "answer": "As aut\u00f3psias em cad\u00e1veres de pessoas que morreram com doen\u00e7as infecciosas causadas por pat\u00f3genos das categorias de risco biol\u00f3gico 2 ou 3 exp\u00f5em a equipe a riscos adicionais que devem ser evitados. No entanto, quando, por motivos especiais, a aut\u00f3psia tiver de ser realizada, dever\u00e3o ser observadas as seguintes orienta\u00e7\u00f5es: O n\u00famero de pessoas autorizadas na sala de aut\u00f3psia deve ser limitado \u00e0s estritamente necess\u00e1rias aos procedimentos. Devem ser realizados em salas de aut\u00f3psia que possuam sistemas de tratamento de ar adequados. Isso inclui sistemas que mant\u00eam press\u00e3o negativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas adjacentes e que fornecem um m\u00ednimo de seis trocas de ar (estruturas existentes) ou 12 trocas de ar (nova constru\u00e7\u00e3o ou reforma) por hora. O ar ambiente deve sair diretamente para o exterior ou passar por um filtro HEPA. As portas da sala devem ser mantidas fechadas, exceto durante a entrada e a sa\u00edda. Procedimentos que geram aeross\u00f3is devem ser evitados. Considere usar m\u00e9todos preferencialmente manuais. Caso sejam utilizados equipamentos como serra oscilante, conecte uma cobertura de v\u00e1cuo para conter os aeross\u00f3is. Use cabines de seguran\u00e7a biol\u00f3gica para a manipula\u00e7\u00e3o e exame de amostras menores, sempre que poss\u00edvel. Os sistemas de tratamento de ar devem permanecer ligados enquanto \u00e9 realizada a limpeza do local. Os EPIs para os profissionais que realizam a aut\u00f3psia incluem: Luvas cir\u00fargicas duplas interpostas com uma camada de luvas de malha sint\u00e9tica \u00e0 prova de corte; Capote resistente a fluidos ou imperme\u00e1vel; Avental imperme\u00e1vel; \u00d3culos ou protetor facial; Capas de sapatos ou botas imperme\u00e1veis; M\u00e1scaras de prote\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria tipo N95 ou superior. Antes de sair da \u00e1rea de aut\u00f3psia ou da antec\u00e2mara adjacente, retirar o EPI atentamente para evitar a contamina\u00e7\u00e3o. Os res\u00edduos devem ser enquadrados na categoria A1, conforme a RDC 222/2018. Imediatamente ap\u00f3s retirar os EPIs, \u00e9 necess\u00e1rio realizar a higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os. Os EPIs que n\u00e3o s\u00e3o descart\u00e1veis, como protetor ocular ou protetor de face, devem passar por processo de limpeza e posterior desinfec\u00e7\u00e3o. Transporte do corpo: Quando para o transporte do cad\u00e1ver \u00e9 utilizado ve\u00edculo de transporte, este tamb\u00e9m deve ser submetido \u00e0 limpeza e desinfec\u00e7\u00e3o, segundo os procedimentos de rotina; Todos os profissionais que atuam no transporte, guarda do corpo e coloca\u00e7\u00e3o do corpo no caix\u00e3o tamb\u00e9m devem adotar as medidas de precau\u00e7\u00e3o, que devem ser mantidas at\u00e9 o fechamento do caix\u00e3o.", "answer_html": "<div id=\"faq14-saude\" class=\"collapse\">\n                      <p>As aut\u00f3psias em cad\u00e1veres de pessoas que morreram com doen\u00e7as infecciosas causadas por\n                        pat\u00f3genos das categorias de risco biol\u00f3gico 2 ou 3 exp\u00f5em a equipe a riscos adicionais que devem\n                        ser evitados. No entanto, quando, por motivos especiais, a aut\u00f3psia tiver de ser realizada,\n                        dever\u00e3o ser observadas as seguintes orienta\u00e7\u00f5es:</p>\n\n                      <ul>\n                        <li>O n\u00famero de pessoas autorizadas na sala\n                          de aut\u00f3psia deve ser limitado \u00e0s estritamente necess\u00e1rias aos procedimentos.</li>\n                        <li>Devem ser realizados em salas de\n                          aut\u00f3psia que possuam sistemas de tratamento de ar adequados. Isso inclui sistemas que mant\u00eam\n                          press\u00e3o negativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas adjacentes e que fornecem um m\u00ednimo de seis trocas de ar\n                          (estruturas existentes) ou 12 trocas de ar (nova constru\u00e7\u00e3o ou reforma) por hora. O ar\n                          ambiente deve sair diretamente para o exterior ou passar por um filtro HEPA. As portas da sala\n                          devem ser mantidas fechadas, exceto durante a entrada e a sa\u00edda.</li>\n                        <li>Procedimentos que geram aeross\u00f3is devem\n                          ser evitados.</li>\n                        <li>Considere usar m\u00e9todos\n                          preferencialmente manuais. Caso sejam utilizados equipamentos como serra oscilante, conecte\n                          uma cobertura de v\u00e1cuo para conter os aeross\u00f3is.</li>\n                        <li>Use cabines de seguran\u00e7a biol\u00f3gica para\n                          a manipula\u00e7\u00e3o e exame de amostras menores, sempre que poss\u00edvel.</li>\n                        <li>Os sistemas de tratamento de ar devem\n                          permanecer ligados enquanto \u00e9 realizada a limpeza do local.</li>\n                        <li>Os EPIs para os profissionais que\n                          realizam a aut\u00f3psia incluem:<br>\n                          <ul>\n                            <li>Luvas cir\u00fargicas duplas interpostas com uma camada de luvas de malha sint\u00e9tica \u00e0 prova de corte;</li>\n                            <li>Capote resistente a fluidos ou imperme\u00e1vel;</li>\n                            <li>Avental imperme\u00e1vel;</li>\n                            <li>\u00d3culos ou protetor facial;</li>\n                            <li>Capas de sapatos ou botas imperme\u00e1veis;</li>\n                            <li>M\u00e1scaras de prote\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria tipo N95 ou superior.</li>\n                          </ul>\n                        </li>\n                        <li>Antes de sair da \u00e1rea de aut\u00f3psia ou da antec\u00e2mara adjacente, retirar o EPI atentamente para evitar a contamina\u00e7\u00e3o. Os res\u00edduos devem ser enquadrados na categoria A1, conforme a RDC 222/2018.</li>\n                        <li>Imediatamente ap\u00f3s retirar os EPIs, \u00e9 necess\u00e1rio realizar a higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os.</li>\n                        <li>Os EPIs que n\u00e3o s\u00e3o descart\u00e1veis, como  protetor ocular ou protetor de face, devem passar por processo de limpeza e posterior desinfec\u00e7\u00e3o.</li>\n                        <li>Transporte do corpo:<br>\n                          <ul>\n                            <li>Quando para o transporte do cad\u00e1ver \u00e9 utilizado ve\u00edculo de transporte, este tamb\u00e9m deve ser submetido \u00e0 limpeza e desinfec\u00e7\u00e3o, segundo os procedimentos de rotina;</li>\n                            <li>Todos os profissionais que atuam no transporte, guarda do corpo e coloca\u00e7\u00e3o do corpo no caix\u00e3o tamb\u00e9m devem adotar as medidas de precau\u00e7\u00e3o, que devem ser mantidas at\u00e9 o fechamento do caix\u00e3o.</li>\n                          </ul>\n                        </li>\n                      </ul>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude"}, {"question": "Quais as orienta\u00e7\u00f5es para funer\u00e1rias?", "answer": "\u00c9 importante que os envolvidos no manuseio do corpo (equipe da funer\u00e1ria e os respons\u00e1veis pelo funeral) sejam informados sobre o risco biol\u00f3gico classe de risco 3, para que medidas apropriadas possam ser tomadas para se proteger contra a infec\u00e7\u00e3o. O manuseio do corpo deve ser o menor poss\u00edvel. O corpo n\u00e3o deve ser embalsamado Deve-se realizar a limpeza externa do caix\u00e3o com \u00e1lcool l\u00edquido a 70% antes de lev\u00e1-lo para ao vel\u00f3rio. De prefer\u00eancia, cremar os cad\u00e1veres, embora n\u00e3o seja obrigat\u00f3rio faz\u00ea-lo. Ap\u00f3s o uso, os sacos de cad\u00e1ver vazios devem ser descartados como res\u00edduos enquadrados na RDC 222/2018. Os funcion\u00e1rios que ir\u00e3o transportar o corpo do saco de transporte para o caix\u00e3o devem equipar-se com luvas, avental imperme\u00e1vel e m\u00e1scara cir\u00fargica. Al\u00e9m disso, devem remover adequadamente o EPI ap\u00f3s transportar o corpo e higienizar as m\u00e3os com \u00e1gua e sabonete l\u00edquido imediatamente ap\u00f3s remover o EPI.", "answer_html": "<div id=\"faq15-saude\" class=\"collapse\">\n                      <ul>\n                        <li>\u00c9 importante que os envolvidos no manuseio do corpo (equipe da funer\u00e1ria e os respons\u00e1veis pelo funeral) sejam informados sobre  o risco biol\u00f3gico classe de risco 3, para que medidas apropriadas possam ser tomadas para se proteger contra a infec\u00e7\u00e3o.</li>\n                        <li>O manuseio do corpo deve ser o menor poss\u00edvel.</li>\n                        <li>O corpo n\u00e3o deve ser embalsamado</li>\n                        <li>Deve-se realizar a limpeza externa do caix\u00e3o com \u00e1lcool l\u00edquido a 70% antes de lev\u00e1-lo para ao vel\u00f3rio.</li>\n                        <li>De prefer\u00eancia, cremar os cad\u00e1veres, embora n\u00e3o seja obrigat\u00f3rio faz\u00ea-lo.</li>\n                        <li>Ap\u00f3s o uso, os sacos de cad\u00e1ver vazios devem ser descartados como res\u00edduos enquadrados na RDC 222/2018.</li>\n                        <li>Os funcion\u00e1rios que ir\u00e3o transportar o corpo do saco de transporte para o caix\u00e3o devem equipar-se com luvas, avental imperme\u00e1vel e m\u00e1scara cir\u00fargica. Al\u00e9m disso, devem remover adequadamente o EPI ap\u00f3s transportar o corpo e higienizar as m\u00e3os com \u00e1gua e sabonete l\u00edquido imediatamente ap\u00f3s remover o EPI.</li>\n                      </ul>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude"}, {"question": "Como devem ser as recomenda\u00e7\u00f5es relacionadas ao funeral?", "answer": "Atendendo \u00e0 atual situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica, os funerais dever\u00e3o decorrer com o menor n\u00famero poss\u00edvel de pessoas, preferencialmente apenas os familiares mais pr\u00f3ximos, para diminuir a probabilidade de cont\u00e1gio e como medida para controlar os casos de COVID-19. Recomenda-se \u00e0s pessoas que: Sigam as medidas de higiene das m\u00e3os e de etiqueta respirat\u00f3ria, em todas as circunst\u00e2ncias; Evitem apertos de m\u00e3o e outros tipos de contato f\u00edsico entre os participantes do funeral; Pessoas dos grupos mais vulner\u00e1veis (crian\u00e7as, idosos, gr\u00e1vidas e pessoas com imunossupress\u00e3o ou com doen\u00e7a cr\u00f4nica) n\u00e3o participem nos funerais. O mesmo se aplica a pessoas sintom\u00e1ticas respirat\u00f3rias; O caix\u00e3o seja mantido fechado durante o funeral, para evitar contato f\u00edsico com o corpo; Sejam disponibilizados \u00e1gua, sabonete l\u00edquido, papel toalha e \u00e1lcool gel a 70% para a higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os.", "answer_html": "<div id=\"faq16-saude\" class=\"collapse\">\n                      <ul>\n                        <li>Atendendo \u00e0 atual situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica, os funerais dever\u00e3o decorrer com o menor n\u00famero poss\u00edvel de pessoas,\n                          preferencialmente apenas os familiares mais pr\u00f3ximos, para diminuir a probabilidade de\n                          cont\u00e1gio e como medida para controlar os casos de COVID-19.</li>\n                        <li>Recomenda-se \u00e0s pessoas que:<br>\n                          <ul>\n                            <li>Sigam as medidas de higiene das\n                              m\u00e3os e de etiqueta respirat\u00f3ria, em todas as circunst\u00e2ncias;</li>\n                            <li>Evitem apertos de m\u00e3o e outros\n                              tipos de contato f\u00edsico entre os participantes do funeral;</li>\n                            <li>Pessoas dos grupos mais vulner\u00e1veis\n                              (crian\u00e7as, idosos, gr\u00e1vidas e pessoas com imunossupress\u00e3o ou com doen\u00e7a cr\u00f4nica) n\u00e3o\n                              participem nos funerais. O mesmo se aplica a pessoas sintom\u00e1ticas respirat\u00f3rias;</li>\n                            <li>O caix\u00e3o seja mantido fechado\n                              durante o funeral, para evitar contato f\u00edsico com o corpo;</li>\n                            <li>Sejam disponibilizados \u00e1gua,\n                              sabonete l\u00edquido, papel toalha e \u00e1lcool gel a 70% para a higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os.</li>\n                          </ul>\n\n                        </li>\n                      </ul>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude"}, {"question": "Qual a classifica\u00e7\u00e3o da atividade desenvolvida por profissionais de sa\u00fade nos espa\u00e7os e servi\u00e7os de sa\u00fade ?", "answer": "Trabalhadores da Assist\u00eancia: agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade; assistentes sociais; enfermeiros; farmac\u00eauticos; fisioterapeutas; fonoaudi\u00f3logos; m\u00e9dicos; nutricionistas; odont\u00f3logos; psic\u00f3logos; t\u00e9cnicos e auxiliares de enfermagem e de sa\u00fade bucal; e terapeutas ocupacionais. Trabalhadores da Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade: profissionais da vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria, epidemiol\u00f3gica, sa\u00fade ambiental; sa\u00fade do trabalhador; e dos laborat\u00f3rios. Trabalhadores da Gest\u00e3o: administradores; diretores; gerentes; e gestores. Trabalhadores do Apoio: auxiliares administrativos; almoxarifes; trabalhadores da copa e fornecimento de alimenta\u00e7\u00e3o. Trabalhadores da Conserva\u00e7\u00e3o: profissionais da conserva\u00e7\u00e3o predial e da limpeza. Obs: Os trabalhadores citados s\u00e3o exemplos dos principais tipos de profissionais que atuam na \u00e1rea, n\u00e3o se esgotando na descri\u00e7\u00e3o acima.", "answer_html": "<div id=\"faq1-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      \n                      <ul>\n                        <li>Trabalhadores da Assist\u00eancia: agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade; assistentes sociais; enfermeiros; farmac\u00eauticos;\n                        fisioterapeutas; fonoaudi\u00f3logos; m\u00e9dicos; nutricionistas; odont\u00f3logos; psic\u00f3logos; t\u00e9cnicos e auxiliares de enfermagem e\n                        de sa\u00fade bucal; e terapeutas ocupacionais.</li>\n                        <li>Trabalhadores da Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade: profissionais da vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria, epidemiol\u00f3gica, sa\u00fade ambiental; sa\u00fade do\n                        trabalhador; e dos laborat\u00f3rios.</li>\n                        <li>Trabalhadores da Gest\u00e3o: administradores; diretores; gerentes; e gestores.</li>\n                        <li>Trabalhadores do Apoio: auxiliares administrativos; almoxarifes; trabalhadores da copa e fornecimento de alimenta\u00e7\u00e3o.</li>\n                        <li>Trabalhadores da Conserva\u00e7\u00e3o: profissionais da conserva\u00e7\u00e3o predial e da limpeza.</li>\n                      </ul>\n\n                      <p><strong>Obs:</strong> Os trabalhadores citados s\u00e3o exemplos dos principais tipos de profissionais que atuam na \u00e1rea, n\u00e3o se esgotando na descri\u00e7\u00e3o acima.</p>\n\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "O atendimento odontol\u00f3gico deve ser mantido em hospitais e/ou consult\u00f3rios e ambulat\u00f3rios?", "answer": "A assist\u00eancia odontol\u00f3gica apresenta um alto risco para a dissemina\u00e7\u00e3o do coronav\u00edrus por conta da grande possibilidade de exposi\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de aeross\u00f3is durante os procedimentos. Com o objetivo de diminuir o n\u00famero de infectados pela COVID-19, entendendo que os profissionais de sa\u00fade bucal realizam procedimentos que aumentam a probabilidade de contamina\u00e7\u00e3o cruzada, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade orienta a suspens\u00e3o dos atendimentos odontol\u00f3gicos eletivos, mantendo-se o atendimento das urg\u00eancias. Os profissionais de sa\u00fade bucal de n\u00edvel superior (cirurgi\u00f5es dentistas) dever\u00e3o auxiliar o atendimento por meio do Fast-Track COVID-19 na fase de avalia\u00e7\u00e3o de sintomas e notifica\u00e7\u00e3o (se necess\u00e1rio), colaborando com os profissionais de enfermagem.", "answer_html": "<div id=\"faq2-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>A assist\u00eancia odontol\u00f3gica apresenta um alto risco para a dissemina\u00e7\u00e3o do coronav\u00edrus por conta da grande possibilidade\n                      de exposi\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de aeross\u00f3is durante os procedimentos. Com o objetivo de diminuir o n\u00famero de\n                      infectados pela COVID-19, entendendo que os profissionais de sa\u00fade bucal realizam procedimentos que aumentam a\n                      probabilidade de contamina\u00e7\u00e3o cruzada, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade orienta a suspens\u00e3o dos atendimentos odontol\u00f3gicos\n                      eletivos, mantendo-se o atendimento das urg\u00eancias. Os profissionais de sa\u00fade bucal de n\u00edvel superior (cirurgi\u00f5es\n                      dentistas) dever\u00e3o auxiliar o atendimento por meio do <em>Fast-Track COVID-19</em> na fase de avalia\u00e7\u00e3o de sintomas e notifica\u00e7\u00e3o\n                      (se necess\u00e1rio), colaborando com os profissionais de enfermagem.</p>\n\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "O que \u00e9 oxigenoterapia? OXIGENOTERAPIA E VENTILA\u00c7\u00c3O N\u00c3O INVASIVA.", "answer": "A oxigenoterapia consiste na administra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio acima da concentra\u00e7\u00e3o do g\u00e1s ambiental normal (21%). Seu objetivo \u00e9 manter a oxigena\u00e7\u00e3o tecidual adequada ao corpo humano, corrigindo a hipoxemia e, consequentemente, promovendo a diminui\u00e7\u00e3o da carga de trabalho cardiopulmonar atrav\u00e9s da eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis alveolar e sangu\u00edneo de oxig\u00eanio. Os sistemas de oxigenoterapia classificam-se em: sistema de baixo e de alto fluxo. Para conhecer os diferentes tipos e caracter\u00edsticas, acesse: OXIGENOTERAPIA E VENTILA\u00c7\u00c3O N\u00c3O INVASIVA.", "answer_html": "<div id=\"faq3-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>A oxigenoterapia consiste na administra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio acima da concentra\u00e7\u00e3o do g\u00e1s ambiental normal (21%). Seu objetivo\n                      \u00e9 manter a oxigena\u00e7\u00e3o tecidual adequada ao corpo humano, corrigindo a hipoxemia e, consequentemente, promovendo a\n                      diminui\u00e7\u00e3o da carga de trabalho cardiopulmonar atrav\u00e9s da eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis alveolar e sangu\u00edneo de oxig\u00eanio. Os\n                      sistemas de oxigenoterapia classificam-se em: sistema de baixo e de alto fluxo. Para conhecer os diferentes tipos e\n                      caracter\u00edsticas, acesse: <a href=\"http://www.szpilman.com/CTI/protocolos/Oxig%C3%AAnio%20e%20ventila%C3%A7%C3%A3o%20n%C3%A3o%20invasiva.pdf\" target=\"_blank\">OXIGENOTERAPIA E VENTILA\u00c7\u00c3O N\u00c3O INVASIVA.</a></p>\n\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "O que \u00e9 ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica (VM)?", "answer": "A ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica (VM) ou, como seria mais adequado chamarmos, suporte ventilat\u00f3rio consiste em um m\u00e9todo de suporte para o tratamento de pacientes com insufici\u00eancia respirat\u00f3ria aguda ou cr\u00f4nica agudizada.", "answer_html": "<div id=\"faq4-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>A ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica (VM) ou, como seria mais adequado chamarmos, suporte ventilat\u00f3rio consiste em um m\u00e9todo de suporte\n                      para o tratamento de pacientes com insufici\u00eancia respirat\u00f3ria aguda ou cr\u00f4nica agudizada.</p>\n\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "Para que serve a ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica (VM)?", "answer": "Al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o das trocas gasosas, ou seja, a corre\u00e7\u00e3o da hipoxemia e da acidose respirat\u00f3ria associada \u00e0 hipercapnia, a VM visa: aliviar o trabalho da musculatura respirat\u00f3ria que, em situa\u00e7\u00f5es agudas de alta demanda metab\u00f3lica, est\u00e1 elevado; reverter ou evitar a fadiga da musculatura respirat\u00f3ria; diminuir o consumo de oxig\u00eanio, reduzindo assim o desconforto respirat\u00f3rio; e permitir a aplica\u00e7\u00e3o de terap\u00eauticas espec\u00edficas.", "answer_html": "<div id=\"faq5-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>Al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o das trocas gasosas, ou seja, a corre\u00e7\u00e3o da hipoxemia e da acidose respirat\u00f3ria associada \u00e0\n                      hipercapnia, a VM visa: aliviar o trabalho da musculatura respirat\u00f3ria que, em situa\u00e7\u00f5es agudas de alta demanda\n                      metab\u00f3lica, est\u00e1 elevado; reverter ou evitar a fadiga da musculatura respirat\u00f3ria; diminuir o consumo de oxig\u00eanio,\n                      reduzindo assim o desconforto respirat\u00f3rio; e permitir a aplica\u00e7\u00e3o de terap\u00eauticas espec\u00edficas.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "Quais s\u00e3o os tipos de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica (VM)?", "answer": "Atualmente, classifica-se o suporte ventilat\u00f3rio em dois grandes grupos: Ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica invasiva; e Ventila\u00e7\u00e3o n\u00e3o invasiva. Nas duas situa\u00e7\u00f5es, a ventila\u00e7\u00e3o artificial \u00e9 conseguida com a aplica\u00e7\u00e3o de press\u00e3o positiva nas vias a\u00e9reas. A diferen\u00e7a entre elas est\u00e1 na forma de libera\u00e7\u00e3o da press\u00e3o. Enquanto na ventila\u00e7\u00e3o invasiva utiliza-se uma pr\u00f3tese introduzida na via a\u00e9rea, isto \u00e9, um tubo oro ou nasotraqueal (menos comum) ou uma c\u00e2nula de traqueostomia, na ventila\u00e7\u00e3o n\u00e3o invasiva, utiliza-se uma m\u00e1scara como interface entre o paciente e o ventilador artificial.", "answer_html": "<div id=\"faq6-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>Atualmente, classifica-se o suporte ventilat\u00f3rio em dois grandes grupos:</p>\n                      <ul>\n                        <li>Ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica invasiva; e</li>\n                        <li>Ventila\u00e7\u00e3o n\u00e3o invasiva.</li>\n                      </ul>\n                      <p>Nas duas situa\u00e7\u00f5es, a ventila\u00e7\u00e3o artificial \u00e9 conseguida com a aplica\u00e7\u00e3o de press\u00e3o positiva nas vias a\u00e9reas. A\n                      diferen\u00e7a entre elas est\u00e1 na forma de libera\u00e7\u00e3o da press\u00e3o. Enquanto na ventila\u00e7\u00e3o invasiva utiliza-se uma pr\u00f3tese\n                      introduzida na via a\u00e9rea, isto \u00e9, um tubo oro ou nasotraqueal (menos comum) ou uma c\u00e2nula de traqueostomia, na\n                      ventila\u00e7\u00e3o n\u00e3o invasiva, utiliza-se uma m\u00e1scara como interface entre o paciente e o ventilador artificial.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "Quais as modalidades de ventila\u00e7\u00e3o existentes? https://multisaude.com.br/artigos/entendendo-a-ventilacao-mecanica/", "answer": "Ventila\u00e7\u00e3o controlada (CMV): todos os movimentos respirat\u00f3rios s\u00e3o gerados pelo aparelho. O paciente n\u00e3o \u00e9 capaz de iniciar respira\u00e7\u00f5es adicionais. A frequ\u00eancia respirat\u00f3ria \u00e9 programada no pr\u00f3prio respirador e a sensibilidade do aparelho n\u00e3o interfere nem sua ciclagem. Ventila\u00e7\u00e3o assistida (AMV): o aparelho \u00e9 deflagrado pelo esfor\u00e7o inspirat\u00f3rio do paciente, que, ao reduzir a press\u00e3o intrator\u00e1cica, faz cair a press\u00e3o das vias a\u00e9reas determinando a frequ\u00eancia respirat\u00f3ria. O controle do n\u00edvel de esfor\u00e7o \u00e9 fornecido atrav\u00e9s da sensibilidade ajustada de acordo com a dificuldade respirat\u00f3ria do paciente. Nessa modalidade, \u00e9 necess\u00e1rio que o paciente tenha drive respirat\u00f3rio, pois o ventilador n\u00e3o cicla sozinho. Ventila\u00e7\u00e3o assistida-controlada (A/C) \u2013 mecanismo misto de disparo: o ciclo do aparelho depender\u00e1 do esfor\u00e7o respirat\u00f3rio do paciente, por\u00e9m com uma frequ\u00eancia respirat\u00f3ria pr\u00e9-determinada no aparelho, caso o paciente apresente apneia ou queda importante da frequ\u00eancia respirat\u00f3ria. Ventila\u00e7\u00e3o mandat\u00f3ria intermitente sincronizada (SIMV): essa modalidade permite ao paciente em respira\u00e7\u00e3o controlada respirar espontaneamente entre as ventila\u00e7\u00f5es geradas pelo aparelho. Para tanto, h\u00e1 a manuten\u00e7\u00e3o de um fluxo de ar no circuito entre uma inje\u00e7\u00e3o de ar e outra, permitindo que o paciente respire sozinho nos intervalos, combinando assim ventila\u00e7\u00e3o controlada e ventila\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea. Ventila\u00e7\u00e3o de press\u00e3o de suporte (PSV): \u00e9 uma modalidade de ventila\u00e7\u00e3o assistida, que consiste na oferta de n\u00edveis de press\u00e3o positiva constantes na via a\u00e9rea durante a fase inspirat\u00f3ria. O fornecimento de ar \u00e9 interrompido quando o fluxo inspirat\u00f3rio do paciente cai a um determinado valor e a v\u00e1lvula expirat\u00f3ria se abre. Quanto maior a press\u00e3o de suporte, maior \u00e9 o trabalho ventilat\u00f3rio que cabe ao aparelho e menor ao paciente. Ventila\u00e7\u00e3o com press\u00e3o controlada (PCV): nessa modalidade, o aparelho \u00e9 ciclado a tempo, permitindo a limita\u00e7\u00e3o do pico de press\u00e3o expirat\u00f3ria. O valor de press\u00e3o preestabelecido \u00e9 rapidamente alcan\u00e7ado no in\u00edcio da inspira\u00e7\u00e3o e se mant\u00e9m durante toda a fase inspirat\u00f3ria do ciclo. Press\u00e3o cont\u00ednua nas vias a\u00e9reas (CPAP): \u00e9 uma modalidade de ventila\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, na qual a expira\u00e7\u00e3o ocorre contra um obst\u00e1culo, acumulando ar nos pulm\u00f5es mesmo ao final da expira\u00e7\u00e3o, e novas ventila\u00e7\u00f5es come\u00e7am a partir (dec\u00fabito ventral) desse novo volume. Para ler mais sobre ventila\u00e7\u00e3o, acesse: https://multisaude.com.br/artigos/entendendo-a-ventilacao-mecanica/", "answer_html": "<div id=\"faq7-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <ul>\n                        <li><strong>Ventila\u00e7\u00e3o controlada (CMV):</strong> todos os movimentos respirat\u00f3rios s\u00e3o gerados pelo aparelho. O paciente n\u00e3o \u00e9 capaz de iniciar respira\u00e7\u00f5es adicionais. A frequ\u00eancia respirat\u00f3ria \u00e9 programada no pr\u00f3prio respirador e a sensibilidade do aparelho n\u00e3o interfere nem sua ciclagem.</li>\n\n                        <li><strong>Ventila\u00e7\u00e3o assistida (AMV):</strong> o aparelho \u00e9 deflagrado pelo esfor\u00e7o inspirat\u00f3rio do paciente, que, ao reduzir a press\u00e3o intrator\u00e1cica, faz cair a press\u00e3o das vias a\u00e9reas determinando a frequ\u00eancia respirat\u00f3ria. O controle do n\u00edvel de esfor\u00e7o \u00e9 fornecido atrav\u00e9s da sensibilidade ajustada de acordo com a dificuldade respirat\u00f3ria do paciente. Nessa modalidade, \u00e9 necess\u00e1rio que o paciente tenha drive respirat\u00f3rio, pois o ventilador n\u00e3o cicla sozinho.</li>\n\n                        <li><strong>Ventila\u00e7\u00e3o assistida-controlada (A/C) \u2013 mecanismo misto de disparo:</strong> o ciclo do aparelho depender\u00e1 do esfor\u00e7o respirat\u00f3rio do paciente, por\u00e9m com uma frequ\u00eancia respirat\u00f3ria pr\u00e9-determinada no aparelho, caso o paciente apresente apneia ou queda importante da frequ\u00eancia respirat\u00f3ria.</li>\n\n                        <li><strong>Ventila\u00e7\u00e3o mandat\u00f3ria intermitente sincronizada (SIMV):</strong> essa modalidade permite ao paciente em respira\u00e7\u00e3o controlada respirar espontaneamente entre as ventila\u00e7\u00f5es geradas pelo aparelho. Para tanto, h\u00e1 a manuten\u00e7\u00e3o de um fluxo de ar no circuito entre uma inje\u00e7\u00e3o de ar e outra, permitindo que o paciente respire sozinho nos intervalos, combinando assim ventila\u00e7\u00e3o controlada e ventila\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea.</li>\n\n                        <li><strong>Ventila\u00e7\u00e3o de press\u00e3o de suporte (PSV):</strong> \u00e9 uma modalidade de ventila\u00e7\u00e3o assistida, que consiste na oferta de n\u00edveis de press\u00e3o positiva constantes na via a\u00e9rea durante a fase inspirat\u00f3ria. O fornecimento de ar \u00e9 interrompido quando o fluxo inspirat\u00f3rio do paciente cai a um determinado valor e a v\u00e1lvula expirat\u00f3ria se abre. Quanto maior a press\u00e3o de suporte, maior \u00e9 o trabalho ventilat\u00f3rio  que cabe ao aparelho e menor ao paciente.</li>\n\n                        <li><strong>Ventila\u00e7\u00e3o com press\u00e3o controlada (PCV):</strong> nessa modalidade, o aparelho \u00e9 ciclado a tempo, permitindo a limita\u00e7\u00e3o do pico de press\u00e3o expirat\u00f3ria. O valor de press\u00e3o preestabelecido \u00e9 rapidamente alcan\u00e7ado no in\u00edcio da inspira\u00e7\u00e3o e se mant\u00e9m durante toda a fase inspirat\u00f3ria do ciclo.</li>\n\n                        <li><strong>Press\u00e3o cont\u00ednua nas vias a\u00e9reas (CPAP):</strong> \u00e9 uma modalidade de ventila\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, na qual a expira\u00e7\u00e3o ocorre contra um obst\u00e1culo, acumulando ar nos pulm\u00f5es mesmo ao final da expira\u00e7\u00e3o, e novas ventila\u00e7\u00f5es come\u00e7am a partir (dec\u00fabito ventral) desse novo volume. Para ler mais  sobre ventila\u00e7\u00e3o, acesse: <a href=\"https://multisaude.com.br/artigos/entendendo-a-ventilacao-mecanica/\" target=\"_blank\">https://multisaude.com.br/artigos/entendendo-a-ventilacao-mecanica/</a></li>\n                      </ul>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "O que \u00e9 qSOFA?", "answer": "qSOFA \u00e9 uma ferramenta de triagem. O escore qSOFA tem 3 componentes: Status mental alterado: 1 ponto Frequ\u00eancia respirat\u00f3ria \u226522: 1 ponto Press\u00e3o arterial sist\u00f3lica \u2264 100mmHg: 1 ponto O escore qSOFA \u22652 \u00e9 associado ao mau progn\u00f3stico. O SOFA de base deve ser considerado 0 em pacientes previamente saud\u00e1veis.", "answer_html": "<div id=\"faq8-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>qSOFA \u00e9 uma ferramenta de triagem. O escore qSOFA tem 3 componentes:</p>\n\n                      <ul>\n                        <li><strong>Status mental alterado:</strong> 1 ponto</li>\n                        <li><strong>Frequ\u00eancia respirat\u00f3ria \u226522:</strong> 1 ponto</li>\n                        <li><strong>Press\u00e3o arterial sist\u00f3lica \u2264 100mmHg:</strong> 1 ponto</li>\n                      </ul>\n\n                      <p>O escore qSOFA \u22652 \u00e9 associado ao mau progn\u00f3stico.</p>\n\n                      <p>O SOFA de base deve ser considerado 0 em pacientes previamente saud\u00e1veis.</p>\n\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "O que \u00e9 posi\u00e7\u00e3o prona? https://www.jornaldepneumologia.com.br/detalhe_artigo.asp?id=1471", "answer": "A posi\u00e7\u00e3o prona (dec\u00fabito ventral) \u00e9 uma manobra utilizada para combater a hipoxemia nos pacientes com s\u00edndrome do desconforto respirat\u00f3rio agudo. Apesar de hoje ser considerada um modo eficaz de melhorar a oxigena\u00e7\u00e3o, os mecanismos fisiol\u00f3gicos que levam \u00e0 melhora da fun\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria ainda n\u00e3o est\u00e3o completamente esclarecidos. Para mais informa\u00e7oes: https://www.jornaldepneumologia.com.br/detalhe_artigo.asp?id=1471", "answer_html": "<div id=\"faq9-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>A posi\u00e7\u00e3o prona (dec\u00fabito ventral) \u00e9 uma manobra utilizada para combater a hipoxemia nos pacientes com s\u00edndrome do\n                      desconforto respirat\u00f3rio agudo. Apesar de hoje ser considerada um modo eficaz de melhorar a oxigena\u00e7\u00e3o, os mecanismos\n                      fisiol\u00f3gicos que levam \u00e0 melhora da fun\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria ainda n\u00e3o est\u00e3o completamente esclarecidos. Para mais\n                      informa\u00e7oes: <a href=\"https://www.jornaldepneumologia.com.br/detalhe_artigo.asp?id=1471\" target=\"_blank\">https://www.jornaldepneumologia.com.br/detalhe_artigo.asp?id=1471</a></p>\n                      \n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "O que \u00e9 sepse? https://www.einstein.br/doencas-sintomas/sepse-hemodinamica", "answer": "Trata-se de uma s\u00edndrome caracterizada pelo desequil\u00edbrio entre o oxig\u00eanio dispon\u00edvel e o utilizado pelas c\u00e9lulas. Quando esse desequil\u00edbrio n\u00e3o \u00e9 corrigido pode ocorrer disfun\u00e7\u00e3o \u00fanica ou m\u00faltipla de \u00f3rg\u00e3os e sistemas, associada \u00e0 resposta do organismo frente a um agente infeccioso, que \u00e9 o que chamamos de sepse, e, em casos mais avan\u00e7ados, choque s\u00e9ptico \u2013 popularmente conhecido como infec\u00e7\u00e3o generalizada. Sepse \u00e9 um estado em que pode ocorrer uma incapacidade do sistema circulat\u00f3rio em fornecer fluxo sangu\u00edneo adequado para atender \u00e0s necessidades metab\u00f3licas dos tecidos e \u00f3rg\u00e3os vitais (oxig\u00eanio e nutrientes). Ela \u00e9 causada pela exacerba\u00e7\u00e3o da resposta inflamat\u00f3ria sist\u00eamica (vasodilata\u00e7\u00e3o, aumento da permeabilidade dos vasos e ac\u00famulo de leuc\u00f3citos), que resulta na incapacidade de manter a press\u00e3o arterial e, consequente, diminui\u00e7\u00e3o na perfus\u00e3o sangu\u00ednea para os \u00f3rg\u00e3os vitais. Essas altera\u00e7\u00f5es acontecem em todo o organismo e s\u00e3o observadas mesmo nos locais onde o agente infeccioso n\u00e3o est\u00e1 presente. Fonte: https://www.einstein.br/doencas-sintomas/sepse-hemodinamica", "answer_html": "<div id=\"faq10-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>Trata-se de uma s\u00edndrome caracterizada pelo desequil\u00edbrio entre o oxig\u00eanio dispon\u00edvel e o utilizado pelas c\u00e9lulas.\n                      Quando esse desequil\u00edbrio n\u00e3o \u00e9 corrigido pode ocorrer disfun\u00e7\u00e3o \u00fanica ou m\u00faltipla de \u00f3rg\u00e3os e sistemas, associada \u00e0\n                      resposta do organismo frente a um agente infeccioso, que \u00e9 o que chamamos de sepse, e, em casos mais avan\u00e7ados, choque\n                      s\u00e9ptico \u2013 popularmente conhecido como infec\u00e7\u00e3o generalizada.</p>\n\n                      <p>Sepse \u00e9 um estado em que pode ocorrer uma incapacidade do sistema circulat\u00f3rio em fornecer fluxo sangu\u00edneo adequado para\n                      atender \u00e0s necessidades metab\u00f3licas dos tecidos e \u00f3rg\u00e3os vitais (oxig\u00eanio e nutrientes). Ela \u00e9 causada pela exacerba\u00e7\u00e3o\n                      da resposta inflamat\u00f3ria sist\u00eamica (vasodilata\u00e7\u00e3o, aumento da permeabilidade dos vasos e ac\u00famulo de leuc\u00f3citos), que\n                      resulta na incapacidade de manter a press\u00e3o arterial e, consequente, diminui\u00e7\u00e3o na perfus\u00e3o sangu\u00ednea para os \u00f3rg\u00e3os\n                      vitais. Essas altera\u00e7\u00f5es acontecem em todo o organismo e s\u00e3o observadas mesmo nos locais onde o agente infeccioso n\u00e3o\n                      est\u00e1 presente.</p>\n\n                      <p>Fonte: <a href=\"https://www.einstein.br/doencas-sintomas/sepse-hemodinamica\" target=\"_blank\">https://www.einstein.br/doencas-sintomas/sepse-hemodinamica</a> </p>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "O que \u00e9 choque s\u00e9ptico?", "answer": "J\u00e1 o choque s\u00e9ptico \u00e9 a sepse acompanhada de hipotens\u00e3o (press\u00e3o arterial m\u00e9dia (PAM) < 65 mmHg) a despeito de ressuscita\u00e7\u00e3o vol\u00eamica adequada e requerendo o uso de vasopressores para manter PAM>=65 mmHg. Crian\u00e7as:qualquer tipo de hipotens\u00e3o (SBP < 5\u00ba percentil ou > 2 DP abaixo do normal para a idade) ou dois ou tr\u00eas dos seguintes sintomas: estado mental alterado; taquicardia ou bradicardia (FC <90 bpm ou>160 bpm em menores de 12 meses e FC <70 bpm ou>150 bpm em crian\u00e7as); preenchimento capilar prolongado (>2 seg) ou pulso fraco; taquipneia; pele manchada ou fria ou erup\u00e7\u00e3o petequial ou purp\u00farica; aumento do lactato; olig\u00faria; hipertermia ou hipotermia.", "answer_html": "<div id=\"faq11-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>J\u00e1 o choque s\u00e9ptico \u00e9 a sepse acompanhada de hipotens\u00e3o (press\u00e3o arterial m\u00e9dia (PAM) &lt; 65 mmHg) a despeito de\n                        ressuscita\u00e7\u00e3o vol\u00eamica adequada e requerendo o uso de vasopressores para manter PAM&gt;=65 mmHg.</p>\n                      <p><strong>Crian\u00e7as:</strong>qualquer tipo de hipotens\u00e3o (SBP &lt; 5\u00ba percentil ou &gt; 2 DP abaixo do normal para a idade) ou dois ou tr\u00eas dos seguintes sintomas:</p>\n                      <ul>\n                        <li>estado mental alterado;</li>\n                        <li>taquicardia ou bradicardia (FC &lt;90 bpm ou&gt;160 bpm em menores de 12 meses e FC &lt;70 bpm ou&gt;150 bpm em crian\u00e7as);</li>\n                        <li>preenchimento capilar prolongado (&gt;2 seg) ou pulso fraco;</li>\n                        <li>taquipneia;</li>\n                        <li>pele manchada ou fria ou erup\u00e7\u00e3o petequial ou purp\u00farica;</li>\n                        <li>aumento do lactato;</li>\n                        <li>olig\u00faria;</li>\n                        <li>hipertermia ou hipotermia.</li>\n                      </ul>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "Quais os antivirais utilizados para COVID-19? Diversos candidatos com atividade potencial anti-COVID-19 est\u00e3o sendo avaliados em protocolos de ensaios cl\u00ednicos.", "answer": "Ainda n\u00e3o h\u00e1 antivirais eficazes conhecidos para infec\u00e7\u00f5es provocadas pelo coronav\u00edrus. Diversos candidatos com atividade potencial anti-COVID-19 est\u00e3o sendo avaliados em protocolos de ensaios cl\u00ednicos. O uso de terapias n\u00e3o registradas e n\u00e3o comprovadas para a COVID-19 deve ser feito sob rigoroso monitoramento e aprova\u00e7\u00e3o \u00e9tica.", "answer_html": "<div id=\"faq12-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>Ainda n\u00e3o h\u00e1 antivirais eficazes conhecidos para infec\u00e7\u00f5es provocadas pelo coronav\u00edrus. <a href=\"modulo3/aula3.html#bloco4\">Diversos candidatos com atividade potencial anti-COVID-19 est\u00e3o sendo avaliados em protocolos de ensaios cl\u00ednicos.</a></p>\n\n                      <p>O uso de terapias n\u00e3o registradas e n\u00e3o comprovadas para a COVID-19 deve ser feito sob rigoroso monitoramento e\n                      aprova\u00e7\u00e3o \u00e9tica.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "Quais os exames necess\u00e1rios na admiss\u00e3o que devem ser igualmente utilizados para avaliar a evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica dos pacientes? (The Lancet)", "answer": "RX ou Tomografia computadorizada de t\u00f3rax; Teste r\u00e1pido para influenza; Teste de biologia molecular para a SARS-CoV2 (t\u00f3pico 4.1); Gasometria arterial; Hemograma completo; Coagulograma (TAP e TTPa); Fibrinog\u00eanio; Glicemia; Ureia e creatinina - avalia\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o renal; Transaminases: ALT e AST - avalia\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o hep\u00e1tica; Bilirrubina total e fra\u00e7\u00f5es - avalia\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o hep\u00e1tica; Troponina s\u00e9rica - marcador de les\u00e3o card\u00edaca; Marcadores inflamat\u00f3rios: procalcitonina s\u00e9rica e/ou prote\u00edna C-reativa D-d\u00edmero quando superior a 1.000 \u03bcg/L na admiss\u00e3o, h\u00e1 maior chance de mortalidade hospitalar (The Lancet) Lactato desidrogenase s\u00e9rica.", "answer_html": "<div id=\"faq13-saude-especializada\" class=\"collapse\"> \n                      <ul>\n                        <li>RX ou Tomografia computadorizada de t\u00f3rax;</li>\n                        <li>Teste r\u00e1pido para influenza;</li>\n                        <li>Teste de biologia molecular para a SARS-CoV2 (t\u00f3pico 4.1);</li>\n                        <li>Gasometria arterial;</li>\n                        <li>Hemograma completo;</li>\n                        <li>Coagulograma (TAP e TTPa);</li>\n                        <li>Fibrinog\u00eanio;</li>\n                        <li>Glicemia;</li>\n                        <li>Ureia e creatinina - avalia\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o renal;</li>\n                        <li>Transaminases: ALT e AST - avalia\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o hep\u00e1tica;</li>\n                        <li>Bilirrubina total e fra\u00e7\u00f5es - avalia\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o hep\u00e1tica;</li>\n                        <li>Troponina s\u00e9rica - marcador de les\u00e3o card\u00edaca;</li>\n                        <li>Marcadores inflamat\u00f3rios: procalcitonina s\u00e9rica e/ou prote\u00edna C-reativa</li>\n                        <li>D-d\u00edmero</li>\n                        <li>quando superior a 1.000 \u03bcg/L na admiss\u00e3o, h\u00e1 maior chance de mortalidade hospitalar <a href=\"modulo3/aula4.html\" target=\"_blank\">(The Lancet)</a></li>\n                        <li>Lactato desidrogenase s\u00e9rica.</li>\n                      </ul>\n\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "O que \u00e9 tempestade de citocinas?", "answer": "A tempestade de citocinas \u00e9 uma complica\u00e7\u00e3o grave nos pacientes cr\u00edticos com COVID-19. Est\u00e1 associada \u00e0 hiperativa\u00e7\u00e3o do sistema imune e apresenta correla\u00e7\u00e3o com o aumento plasm\u00e1tico da ferritina e da IL-6. O bloqueio seletivo da IL-6 representa um alvo terap\u00eautico a ser testado pelo tratamento com Tocilizumabe.", "answer_html": "<div id=\"faq14-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>A tempestade de citocinas \u00e9 uma complica\u00e7\u00e3o grave nos pacientes cr\u00edticos com COVID-19. Est\u00e1 associada \u00e0 hiperativa\u00e7\u00e3o do\n                      sistema imune e apresenta correla\u00e7\u00e3o com o aumento plasm\u00e1tico da ferritina e da IL-6. O bloqueio seletivo da IL-6\n                      representa um alvo terap\u00eautico a ser testado pelo tratamento com Tocilizumabe.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "O que \u00e9 hipoxemia e hip\u00f3xia? http://www2.ebserh.gov.br/documents/147715/393018/Doencas_e_Oxigenoterapia.pdf", "answer": "Hipoxemia \u00e9 a defici\u00eancia anormal de concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio no sangue arterial (baixa PaO2). A hip\u00f3xia \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o da oferta de oxig\u00eanio aos tecidos. Leia mais: http://www2.ebserh.gov.br/documents/147715/393018/Doencas_e_Oxigenoterapia.pdf", "answer_html": "<div id=\"faq15-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>Hipoxemia \u00e9 a defici\u00eancia anormal de concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio no sangue arterial (baixa PaO2). A hip\u00f3xia \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o\n                      da oferta de oxig\u00eanio aos tecidos.</p>\n                      <p>Leia mais: <a href=\"http://www2.ebserh.gov.br/documents/147715/393018/Doencas_e_Oxigenoterapia.pdf\" target=\"_blank\">http://www2.ebserh.gov.br/documents/147715/393018/Doencas_e_Oxigenoterapia.pdf</a></p>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "O que \u00e9 hip\u00f3xia silenciosa?", "answer": "Situa\u00e7\u00e3o na qual a hipoxemia est\u00e1 altamente atingida, por\u00e9m os sintomas ainda s\u00e3o bastante leves em rela\u00e7\u00e3o ao grau de hipoxemia.", "answer_html": "<div id=\"faq16-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>Situa\u00e7\u00e3o na qual a hipoxemia est\u00e1 altamente atingida, por\u00e9m os sintomas ainda s\u00e3o bastante leves em rela\u00e7\u00e3o ao grau de\n                      hipoxemia.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "Como deve ser o manejo cl\u00ednico para gestante com COVID-19? https://portaldeboaspraticas.iff.fiocruz.br/atencao-mulher/covid-19-fluxos-de-manejo-clinico-de-gestantes-adultos-e-idosos-na-atencao-especializada/", "answer": "At\u00e9 o momento, n\u00e3o existem evid\u00eancias cient\u00edficas que justifiquem o manejo cl\u00ednico diferenciado para a gestante com COVID-19. No entanto, recomenda-se que sejam consideradas durante a avalia\u00e7\u00e3o: idade gestacional; condi\u00e7\u00e3o materna; e viabilidade fetal. As gestantes suspeitas ou confirmadas devem ser tratadas com terapias de suporte, levando-se em considera\u00e7\u00e3o as adapta\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas da gravidez. O uso de agentes terap\u00eauticos deve ser guiado por an\u00e1lise de risco-benef\u00edcio individual baseada no benef\u00edcio potencial para a m\u00e3e e a seguran\u00e7a do feto, com consulta de um especialista em obstetr\u00edcia. Para mais informa\u00e7\u00f5es: https://portaldeboaspraticas.iff.fiocruz.br/atencao-mulher/covid-19-fluxos-de-manejo-clinico-de-gestantes-adultos-e-idosos-na-atencao-especializada/", "answer_html": "<div id=\"faq17-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>At\u00e9 o momento, n\u00e3o existem evid\u00eancias cient\u00edficas que justifiquem o manejo cl\u00ednico diferenciado para a gestante com\n                      COVID-19. No entanto, recomenda-se que sejam consideradas durante a avalia\u00e7\u00e3o: idade gestacional; condi\u00e7\u00e3o materna; e\n                      viabilidade fetal.</p>\n\n                      <p>As gestantes suspeitas ou confirmadas devem ser tratadas com terapias de suporte, levando-se em considera\u00e7\u00e3o as\n                      adapta\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas da gravidez.</p>\n\n                      <p>O uso de agentes terap\u00eauticos deve ser guiado por an\u00e1lise de risco-benef\u00edcio individual baseada no benef\u00edcio potencial\n                      para a m\u00e3e e a seguran\u00e7a do feto, com consulta de um especialista em obstetr\u00edcia.</p>\n\n                      <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es: <a href=\"https://portaldeboaspraticas.iff.fiocruz.br/atencao-mulher/covid-19-fluxos-de-manejo-clinico-de-gestantes-adultos-e-idosos-na-atencao-especializada/\" target=\"_blank\">https://portaldeboaspraticas.iff.fiocruz.br/atencao-mulher/covid-19-fluxos-de-manejo-clinico-de-gestantes-adultos-e-idosos-na-atencao-especializada/</a></p>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "Como devem ser tratados os casos especiais (pacientes oncol\u00f3gicos, tuberculose, doen\u00e7as cardiovasculares, transplantados, imunossuprimidos, HIV positivos)? https://portalarquivos.saude.gov.br/images/pdf/2020/April/13/Diretrizes-COVID-13-4.pdf", "answer": "Em cada situa\u00e7\u00e3o deve ser considerado o estado cl\u00ednico do paciente e as op\u00e7\u00f5es para as situa\u00e7\u00f5es especiais. Existem algumas diretrizes do MS para cada doen\u00e7a e situa\u00e7\u00e3o de risco que podem ser consultadas em: https://portalarquivos.saude.gov.br/images/pdf/2020/April/13/Diretrizes-COVID-13-4.pdf", "answer_html": "<div id=\"faq18-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>Em cada situa\u00e7\u00e3o deve ser considerado o estado cl\u00ednico do paciente e as op\u00e7\u00f5es para as situa\u00e7\u00f5es especiais. Existem\n                      algumas diretrizes do MS para cada doen\u00e7a e situa\u00e7\u00e3o de risco que podem ser consultadas em: <a href=\"https://portalarquivos.saude.gov.br/images/pdf/2020/April/13/Diretrizes-COVID-13-4.pdf\" target=\"_blank\">https://portalarquivos.saude.gov.br/images/pdf/2020/April/13/Diretrizes-COVID-13-4.pdf</a>\n                      </p>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "Quais s\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es p\u00f3s-morte?", "answer": "Os princ\u00edpios das precau\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de controle de infec\u00e7\u00e3o e precau\u00e7\u00f5es baseadas na transmiss\u00e3o devem continuar sendo aplicados no manuseio do corpo. Isso ocorre devido ao risco cont\u00ednuo de transmiss\u00e3o infecciosa por contato, embora o risco seja geralmente menor do que em pacientes vivos. Para conhecer todos os procedimentos em rela\u00e7\u00e3o aos corpos, aut\u00f3psia, transporte e funeral, veja no FAQ - profissionais de sa\u00fade - Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica - as perguntas 13 a 16.", "answer_html": "<div id=\"faq19-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>Os princ\u00edpios das precau\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de controle de infec\u00e7\u00e3o e precau\u00e7\u00f5es baseadas na transmiss\u00e3o devem continuar sendo\n                      aplicados no manuseio do corpo. Isso ocorre devido ao risco cont\u00ednuo de transmiss\u00e3o infecciosa por contato, embora o\n                      risco seja geralmente menor do que em pacientes vivos.</p>\n\n                      <p>Para conhecer todos os procedimentos em rela\u00e7\u00e3o aos corpos, aut\u00f3psia, transporte e funeral, veja no FAQ - profissionais\n                      de sa\u00fade - Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica - as perguntas 13 a 16.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "O que \u00e9 S\u00edndrome Gripal (SG)?", "answer": "Quando o indiv\u00edduo apresenta quadro respirat\u00f3rio agudo caracterizado por: sensa\u00e7\u00e3o febril ou febre, mesmo que relatada; tosse; ou dor de garganta; ou coriza; ou dificuldade respirat\u00f3ria. A febre pode n\u00e3o estar presente na suspeita da COVID-19. Em crian\u00e7as, pensar a obstru\u00e7\u00e3o nasal como um sinal poss\u00edvel. Em adultos, considerar crit\u00e9rios espec\u00edficos de agravamento, como s\u00edncope, confus\u00e3o mental, sonol\u00eancia excessiva, inapet\u00eancia e irritabilidade.", "answer_html": "<div id=\"faq20-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>Quando o indiv\u00edduo apresenta quadro respirat\u00f3rio agudo caracterizado por:</p>\n\n                      <ul>\n                        <li>sensa\u00e7\u00e3o febril ou febre, mesmo que relatada;</li>\n                        <li>tosse; ou dor de garganta; ou coriza; ou dificuldade respirat\u00f3ria.</li>\n                      </ul>\n                  \n                      <p>A febre pode n\u00e3o estar presente na suspeita da COVID-19.</p>\n\n                      <p>Em <strong>crian\u00e7as</strong>, pensar a obstru\u00e7\u00e3o nasal como um sinal poss\u00edvel. Em adultos, considerar crit\u00e9rios espec\u00edficos de\n                      agravamento, como s\u00edncope, confus\u00e3o mental, sonol\u00eancia excessiva, inapet\u00eancia e irritabilidade.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "O que \u00e9 S\u00edndrome Respirat\u00f3ria Aguda Grave (SRAG)? https://portalarquivos.saude.gov.br/images/pdf/2020/April/16/01-recomendacoes-de-protecao.pdfhttps://saude.gov.br/images/pdf/2020/marco/30/20200330-AtendimentoOdontologico-Fluxo-ver002-Final.pdfhttp://www.szpilman.com/CTI/protocolos/Oxig%C3%AAnio%20e%20ventila%C3%A7%C3%A3o%20n%C3%A3o%20invasiva.pdfVentila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica: princ\u00edpios, an\u00e1lise gr\u00e1fica e modalidades ventilat\u00f3riasEntendendo a ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, por Elizabeth Galv\u00e3oHospital Einstein", "answer": "\u00c9 uma S\u00edndrome Gripal em que o indiv\u00edduo tamb\u00e9m apresenta: dispneia/desconforto respirat\u00f3rio; ou press\u00e3o persistente no t\u00f3rax; ou satura\u00e7\u00e3o menor que 95% em ar ambiente; ou colora\u00e7\u00e3o azulada dos l\u00e1bios ou rosto. Em crian\u00e7as, al\u00e9m dos itens anteriores, observar os batimentos de asa de nariz, cianose, tiragens intercostais, desidrata\u00e7\u00e3o e inapet\u00eancia. Fontes: https://portalarquivos.saude.gov.br/images/pdf/2020/April/16/01-recomendacoes-de-protecao.pdf https://saude.gov.br/images/pdf/2020/marco/30/20200330-AtendimentoOdontologico-Fluxo-ver002-Final.pdf http://www.szpilman.com/CTI/protocolos/Oxig%C3%AAnio%20e%20ventila%C3%A7%C3%A3o%20n%C3%A3o%20invasiva.pdf Ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica: princ\u00edpios, an\u00e1lise gr\u00e1fica e modalidades ventilat\u00f3rias Entendendo a ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, por Elizabeth Galv\u00e3o Hospital Einstein", "answer_html": "<div id=\"faq21-saude-especializada\" class=\"collapse\">\n                      <p>\u00c9 uma S\u00edndrome Gripal em que o indiv\u00edduo tamb\u00e9m apresenta:</p>\n                  \n                      <ul>\n                        <li>dispneia/desconforto respirat\u00f3rio; ou</li>\n                        <li>press\u00e3o persistente no t\u00f3rax; ou</li>\n                        <li>satura\u00e7\u00e3o menor que 95% em ar ambiente; ou</li>\n                        <li>colora\u00e7\u00e3o azulada dos l\u00e1bios ou rosto.</li>\n                      </ul>\n                  \n                      <p>Em <strong>crian\u00e7as</strong>, al\u00e9m dos itens anteriores, observar os batimentos de asa de nariz, cianose, tiragens intercostais,\n                      desidrata\u00e7\u00e3o e inapet\u00eancia.</p>\n                  \n                      <p><strong>Fontes:</strong></p>\n                      \n                      <ul>\n                        <li><a href=\"https://portalarquivos.saude.gov.br/images/pdf/2020/April/16/01-recomendacoes-de-protecao.pdf%0A\" target=\"_blank\">https://portalarquivos.saude.gov.br/images/pdf/2020/April/16/01-recomendacoes-de-protecao.pdf</a></li>\n                        <li><a href=\"https://saude.gov.br/images/pdf/2020/marco/30/20200330-AtendimentoOdontologico-Fluxo-ver002-Final.pdf%0A\" target=\"_blank\">https://saude.gov.br/images/pdf/2020/marco/30/20200330-AtendimentoOdontologico-Fluxo-ver002-Final.pdf</a></li>\n                        <li><a href=\"http://www.szpilman.com/CTI/protocolos/Oxig%C3%AAnio%20e%20ventila%C3%A7%C3%A3o%20n%C3%A3o%20invasiva.pdf%0A\" target=\"_blank\">http://www.szpilman.com/CTI/protocolos/Oxig%C3%AAnio%20e%20ventila%C3%A7%C3%A3o%20n%C3%A3o%20invasiva.pdf</a></li>\n                        <li><a href=\"https://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1806-37132007000800002\" target=\"_blank\">Ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica: princ\u00edpios, an\u00e1lise gr\u00e1fica e modalidades ventilat\u00f3rias</a></li>\n                        <li><a href=\"https://multisaude.com.br/artigos/entendendo-a-ventilacao-mecanica/\" target=\"_blank\">Entendendo a ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, por Elizabeth Galv\u00e3o</a></li>\n                        <li><a href=\"https://www.einstein.br/doencas-sintomas/sepse-hemodinamica\" target=\"_blank\">Hospital Einstein</a></li>\n                      </ul>\n\n                    </div>", "category_id": "pills-saude-especializada"}, {"question": "Tem alguma temperatura que o v\u00edrus n\u00e3o resista?", "answer": "O v\u00edrus \u00e9 muito novo e os estudos s\u00e3o muito novos. Como todo v\u00edrus respirat\u00f3rio, a tend\u00eancia dele \u00e9 se espalhar mais em ambientes secos e com temperaturas mais baixas. Temperaturas mais elevadas diminuem a atividade do v\u00edrus, mas isso n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o haja risco de transmiss\u00e3o.", "answer_html": "<div id=\"faq1-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>O v\u00edrus \u00e9 muito novo e os estudos s\u00e3o muito novos. Como todo v\u00edrus respirat\u00f3rio, a tend\u00eancia\n                        dele \u00e9 se espalhar mais em ambientes secos e com temperaturas mais baixas. Temperaturas mais\n                        elevadas diminuem a atividade do v\u00edrus, mas isso n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o haja risco de\n                        transmiss\u00e3o.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "Ferver \u00e1gua mata o v\u00edrus?", "answer": "De forma geral, v\u00edrus e bact\u00e9rias s\u00e3o inativados por temperaturas acima de 70\u00ba C. Por isso, \u00e9 seguro admitir que ferver \u00e1gua elimine o v\u00edrus. Entretanto, o uso de \u00e1gua quente como bebida ou para lavar roupas n\u00e3o garante a elimina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus. Para limpar roupas e superf\u00edcies utilize \u00e1gua e sab\u00e3o, \u00e1lcool a 70% ou \u00e1gua sanit\u00e1ria.", "answer_html": "<div id=\"faq2-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>De forma geral, v\u00edrus e bact\u00e9rias s\u00e3o inativados por temperaturas acima de 70\u00ba C. Por isso, \u00e9\n                        seguro admitir que ferver \u00e1gua elimine o v\u00edrus. Entretanto, o uso de \u00e1gua quente como bebida ou\n                        para lavar roupas n\u00e3o garante a elimina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus. Para limpar roupas e superf\u00edcies utilize\n                        \u00e1gua e sab\u00e3o, \u00e1lcool a 70% ou \u00e1gua sanit\u00e1ria.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "\u00c1gua e sab\u00e3o mata o v\u00edrus?", "answer": "Sim, lavar as m\u00e3os, o corpo, roupas e superf\u00edcies com \u00e1gua e sab\u00e3o \u00e9 eficaz para remover o v\u00edrus.", "answer_html": "<div id=\"faq3-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>Sim, lavar as m\u00e3os, o corpo, roupas e superf\u00edcies com \u00e1gua e sab\u00e3o \u00e9 eficaz para remover o\n                        v\u00edrus.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "Existe uma receita de gel pra fazer em casa?", "answer": "N\u00e3o, a OPAS e a OMS n\u00e3o divulgaram receita de gel para fazer em casa. Esse processo de produ\u00e7\u00e3o caseira pode, inclusive, ser prejudicial \u00e0 sa\u00fade. A recomenda\u00e7\u00e3o da OPAS e da OMS \u00e9 lavar as m\u00e3os com \u00e1gua e sab\u00e3o ou higienizador \u00e0 base de \u00e1lcool. Tanto \u00e1lcool em gel quanto \u00e1gua e sab\u00e3o s\u00e3o eficazes para matar v\u00edrus que podem estar nas m\u00e3os ou em outra parte do corpo.", "answer_html": "<div id=\"faq4-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>N\u00e3o, a OPAS e a OMS n\u00e3o divulgaram receita de gel para fazer em casa. Esse processo de produ\u00e7\u00e3o\n                        caseira pode, inclusive, ser prejudicial \u00e0 sa\u00fade. A recomenda\u00e7\u00e3o da OPAS e da OMS \u00e9 lavar as\n                        m\u00e3os com \u00e1gua e sab\u00e3o ou higienizador \u00e0 base de \u00e1lcool. Tanto \u00e1lcool em gel quanto \u00e1gua e sab\u00e3o\n                        s\u00e3o eficazes para matar v\u00edrus que podem estar nas m\u00e3os ou em outra parte do corpo.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "EPosso pegar o COVID-19 do meu animal de estima\u00e7\u00e3o?", "answer": "At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que qualquer animal de estima\u00e7\u00e3o possa transmitir coronav\u00edrus.", "answer_html": "<div id=\"faq5-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que qualquer animal de estima\u00e7\u00e3o possa transmitir\n                        coronav\u00edrus. </p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "\u00c9 seguro receber um pacote de qualquer \u00e1rea em que o COVID-19 tenha sido relatado?", "answer": "Sim. A probabilidade de uma pessoa infectada contaminar mercadorias comerciais \u00e9 baixa e o risco de pegar o v\u00edrus que causa o COVID-19 em um pacote que foi movido, transportado e exposto a diferentes condi\u00e7\u00f5es e temperaturas tamb\u00e9m \u00e9 baixo.", "answer_html": "<div id=\"faq6-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>Sim. A probabilidade de uma pessoa infectada contaminar mercadorias comerciais \u00e9 baixa e o\n                        risco de pegar o v\u00edrus que causa o COVID-19 em um pacote que foi movido, transportado e exposto\n                        a diferentes condi\u00e7\u00f5es e temperaturas tamb\u00e9m \u00e9 baixo.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "Quanto tempo o v\u00edrus sobrevive em superf\u00edcies?", "answer": "N\u00e3o se sabe ao certo quanto tempo o v\u00edrus que causa a COVID-19 sobrevive em superf\u00edcies, mas ele parece se comportar como outros coronav\u00edrus. Os coronav\u00edrus podem persistir nas superf\u00edcies por algumas horas ou at\u00e9 v\u00e1rios dias, o que pode variar conforme diferentes condi\u00e7\u00f5es: por exemplo, tipo de superf\u00edcie, temperatura ou umidade do ambiente.", "answer_html": "<div id=\"faq7-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>N\u00e3o se sabe ao certo quanto tempo o v\u00edrus que causa a COVID-19 sobrevive em superf\u00edcies, mas\n                        ele parece se comportar como outros coronav\u00edrus. Os coronav\u00edrus podem persistir nas superf\u00edcies\n                        por algumas horas ou at\u00e9 v\u00e1rios dias, o que pode variar conforme diferentes condi\u00e7\u00f5es: por\n                        exemplo, tipo de superf\u00edcie, temperatura ou umidade do ambiente.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "Existe algum cuidado especial com as roupas?", "answer": "Fique atento para n\u00e3o sacudir roupas \"potencialmente\" contaminadas. \u00c9 importante separar roupas pessoais e roupas de cama de pessoas infectadas para que seja feita a higieniza\u00e7\u00e3o \u00e0 parte. Se n\u00e3o for poss\u00edvel fazer a lavagem destas roupas imediatamente, a recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 que elas sejam armazenadas em sacos de lixo pl\u00e1stico at\u00e9 que seja poss\u00edvel lavar. Higienizar as m\u00e3os com \u00e1lcool gel 70% ou \u00e1gua e sab\u00e3o, antes e depois de manipular os sacos pl\u00e1sticos. Para a higieniza\u00e7\u00e3o das roupas, recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o de detergente pr\u00f3prio para lavar roupas.", "answer_html": "<div id=\"faq8-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>Fique atento para n\u00e3o sacudir roupas \"potencialmente\" contaminadas.</p>\n                      <p>\u00c9 importante separar roupas pessoais e roupas de cama de pessoas infectadas para que seja feita\n                        a higieniza\u00e7\u00e3o \u00e0 parte. Se n\u00e3o for poss\u00edvel fazer a lavagem destas roupas imediatamente, a\n                        recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 que elas sejam armazenadas em sacos de lixo pl\u00e1stico at\u00e9 que seja poss\u00edvel lavar.\n                        Higienizar as m\u00e3os com \u00e1lcool gel 70% ou \u00e1gua e sab\u00e3o, antes e depois de manipular os sacos\n                        pl\u00e1sticos.</p>\n                      <p>Para a higieniza\u00e7\u00e3o das roupas, recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o de detergente pr\u00f3prio para lavar\n                        roupas.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "Devemos adiar reuni\u00f5es, festas de anivers\u00e1rio, casamentos, cultos religiosos?", "answer": "Regi\u00f5es ou pa\u00edses com transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria do v\u00edrus devem considerar o adiamento de todos os eventos em que haja aglomera\u00e7\u00e3o humana.", "answer_html": "<div id=\"faq9-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>Regi\u00f5es ou pa\u00edses com transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria do v\u00edrus devem considerar o adiamento de todos os\n                        eventos em que haja aglomera\u00e7\u00e3o humana.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "H\u00e1 um caso de coronav\u00edrus confirmado na minha casa. Como fazer o isolamento domiciliar?", "answer": "A dist\u00e2ncia m\u00ednima entre o paciente e os demais moradores \u00e9 de 1 metro. No quarto usado para o isolamento, mantenha as janelas abertas para circula\u00e7\u00e3o do ar, a porta fechada durante todo o isolamento e limpe a ma\u00e7aneta frequentemente com \u00e1lcool 70% ou \u00e1gua sanit\u00e1ria. Aten\u00e7\u00e3o! Em casas com apenas um quarto, os demais moradores devem dormir na sala, longe do paciente infectado.", "answer_html": "<div id=\"faq10-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>A dist\u00e2ncia m\u00ednima entre o paciente e os demais moradores \u00e9 de 1 metro.</p>\n\n                      <p>No quarto usado para o isolamento, mantenha as janelas abertas para circula\u00e7\u00e3o do ar, a porta\n                        fechada durante todo o isolamento e limpe a ma\u00e7aneta frequentemente com \u00e1lcool 70% ou \u00e1gua\n                        sanit\u00e1ria.</p>\n\n                      <p><strong>Aten\u00e7\u00e3o!</strong> Em casas com apenas um quarto, os demais moradores devem dormir na\n                        sala, longe do paciente infectado.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "H\u00e1 um caso de coronav\u00edrus confirmado na minha casa. Quais os itens precisam ser separados?", "answer": "O lixo produzido pelo paciente contaminado precisa ser separado e descartado. Toalhas de banho, garfos, facas, colheres, copos e outros objetos usados pelo paciente, assim como sof\u00e1s e cadeiras tamb\u00e9m n\u00e3o podem ser compartilhados. Os m\u00f3veis da casa precisam ser limpos frequentemente com \u00e1gua sanit\u00e1ria ou \u00e1lcool 70%.", "answer_html": "<div id=\"faq11-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>O lixo produzido pelo paciente contaminado precisa ser separado e descartado. Toalhas de banho,\n                        garfos, facas, colheres, copos e outros objetos usados pelo paciente, assim como sof\u00e1s e\n                        cadeiras tamb\u00e9m n\u00e3o podem ser compartilhados. Os m\u00f3veis da casa precisam ser limpos\n                        frequentemente com \u00e1gua sanit\u00e1ria ou \u00e1lcool 70%.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "H\u00e1 um caso de coronav\u00edrus confirmado na minha casa. Quais as condutas para a pessoa com COVID-19?", "answer": "Utilize m\u00e1scara o tempo todo. Se for preciso cozinhar, use m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o, cobrindo boca e nariz todo o tempo. Depois de usar o banheiro, nunca deixe de lavar as m\u00e3os com \u00e1gua e sab\u00e3o e sempre limpe vaso, pia e demais superf\u00edcies com \u00e1lcool ou \u00e1gua sanit\u00e1ria para desinfec\u00e7\u00e3o do ambiente.", "answer_html": "<div id=\"faq12-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>Utilize m\u00e1scara o tempo todo. Se for preciso cozinhar, use m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o, cobrindo boca e\n                        nariz todo o tempo. Depois de usar o banheiro, nunca deixe de lavar as m\u00e3os com \u00e1gua e sab\u00e3o e\n                        sempre limpe vaso, pia e demais superf\u00edcies com \u00e1lcool ou \u00e1gua sanit\u00e1ria para desinfec\u00e7\u00e3o do\n                        ambiente.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "H\u00e1 um caso de coronav\u00edrus confirmado na minha casa. Quais as condutas para todos os outros moradores?", "answer": "Se uma pessoa da casa tiver diagn\u00f3stico positivo, todos os moradores devem ficar em isolamento por 14 dias tamb\u00e9m. Caso outro familiar da casa tamb\u00e9m comece a apresentar sintomas leves, ele deve reiniciar o isolamento de 14 dias. Se os sintomas forem graves, como dificuldade para respirar, ele deve procurar orienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dica.", "answer_html": "<div id=\"faq13-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>Se uma pessoa da casa tiver diagn\u00f3stico positivo, todos os moradores devem ficar em isolamento\n                        por 14 dias tamb\u00e9m. Caso outro familiar da casa tamb\u00e9m comece a apresentar sintomas leves, ele\n                        deve reiniciar o isolamento de 14 dias. Se os sintomas forem graves, como dificuldade para\n                        respirar, ele deve procurar orienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dica.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "Os elevadores devem ser usados ao mesmo tempo para mais de uma pessoa ou fam\u00edlia?", "answer": "Sim, caso todos estejam sem sintomas. Evitar elevadores lotados - tente preservar a dist\u00e2ncia m\u00ednima de um metro mesmo dentro do elevador e n\u00e3o toque desnecessariamente em superf\u00edcies. Ao sair do elevador, lave as m\u00e3os assim que poss\u00edvel.", "answer_html": "<div id=\"faq14-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>Sim, caso todos estejam sem sintomas. Evitar elevadores lotados - tente preservar a dist\u00e2ncia\n                        m\u00ednima de um metro mesmo dentro do elevador e n\u00e3o toque desnecessariamente em superf\u00edcies. Ao\n                        sair do elevador, lave as m\u00e3os assim que poss\u00edvel.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "Consumir alho ajuda na preven\u00e7\u00e3o do coronav\u00edrus?", "answer": "N\u00e3o. Houve muita divulga\u00e7\u00e3o recomendando a ingest\u00e3o de alho para evitar infec\u00e7\u00f5es. A OMS afirma que, embora seja \"um alimento saud\u00e1vel que possa ter algumas propriedades antimicrobianas\", n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que comer alho ou qualquer outro alimento ou subst\u00e2ncia possa proteger as pessoas do novo coronav\u00edrus.", "answer_html": "<div id=\"faq15-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>N\u00e3o. Houve muita divulga\u00e7\u00e3o recomendando a ingest\u00e3o de alho para evitar infec\u00e7\u00f5es. A OMS afirma\n                        que, embora seja \"um alimento saud\u00e1vel que possa ter algumas propriedades antimicrobianas\", n\u00e3o\n                        h\u00e1 evid\u00eancias de que comer alho ou qualquer outro alimento ou subst\u00e2ncia possa proteger as\n                        pessoas do novo coronav\u00edrus.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "Tomar vitamina C, D e/ou pr\u00f3polis ajuda a prevenir contra o v\u00edrus?", "answer": "N\u00e3o h\u00e1 nenhuma evid\u00eancia de que a utiliza\u00e7\u00e3o de vitamina C, pr\u00f3polis ou outra subst\u00e2ncia protejam contra o novo coronav\u00edrus. Portanto, uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel \u00e9 muito mais recomend\u00e1vel.", "answer_html": "<div id=\"faq16-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>N\u00e3o h\u00e1 nenhuma evid\u00eancia de que a utiliza\u00e7\u00e3o de vitamina C, pr\u00f3polis ou outra subst\u00e2ncia\n                        protejam contra o novo coronav\u00edrus. Portanto, uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel \u00e9 muito mais\n                        recomend\u00e1vel.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "Ch\u00e1 de abacate com hortel\u00e3, mel, u\u00edsque ou outras subst\u00e2ncias previnem a infec\u00e7\u00e3o pelo coronav\u00edrus?", "answer": "At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 nenhum medicamento, subst\u00e2ncia, vitamina, alimento espec\u00edfico ou vacina que possa prevenir a infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus.", "answer_html": "<div id=\"faq17-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 nenhum medicamento, subst\u00e2ncia, vitamina, alimento espec\u00edfico ou vacina\n                        que possa prevenir a infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "Existe algum medicamento que n\u00e3o deva ser usado em casos suspeitos ou confirmados de COVID-19?", "answer": "N\u00e3o h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de uso de medicamentos de rotina e al\u00edvio de sintomas. A restri\u00e7\u00e3o ao uso de medicamentos \u00e0 base de ibuprofeno no tratamento contra a COVID-19 inicialmente propagada n\u00e3o \u00e9 suportada por evid\u00eancias cient\u00edficas conclusivas. S\u00e3o necess\u00e1rios mais estudos que forne\u00e7am dados mais robustos sobre o tema.", "answer_html": "<div id=\"faq18-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>N\u00e3o h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de uso de medicamentos de rotina e al\u00edvio de sintomas. A\n                        restri\u00e7\u00e3o ao uso de medicamentos \u00e0 base de ibuprofeno no tratamento contra a COVID-19\n                        inicialmente propagada n\u00e3o \u00e9 suportada por evid\u00eancias cient\u00edficas conclusivas. S\u00e3o necess\u00e1rios\n                        mais estudos que forne\u00e7am dados mais robustos sobre o tema.</p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}, {"question": "Por que se indica o \u00e1lcool gel na concentra\u00e7\u00e3o de 70% para higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os?", "answer": "Porque nessa concentra\u00e7\u00e3o o \u00e1lcool tem a\u00e7\u00e3o antimicrobiana, agindo contra bact\u00e9rias, fungos e v\u00edrus (incluindo o novo coronav\u00edrus). Concentra\u00e7\u00f5es diferentes desta n\u00e3o ter\u00e3o o mesmo efeito antimicrobiano. Al\u00e9m disso, \u00e1lcool l\u00edquido ou concentra\u00e7\u00f5es maiores poder\u00e3o evaporar rapidamente, diminuindo sua efic\u00e1cia, al\u00e9m de ressecar a pele, levando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de fissuras e rachaduras, o que pode servir como porta de entrada a bact\u00e9rias.", "answer_html": "<div id=\"faq19-populacao\" class=\"collapse\">\n                      <p>Porque nessa concentra\u00e7\u00e3o o \u00e1lcool tem a\u00e7\u00e3o antimicrobiana, agindo contra bact\u00e9rias, fungos e\n                        v\u00edrus (incluindo o novo coronav\u00edrus). Concentra\u00e7\u00f5es diferentes desta n\u00e3o ter\u00e3o o mesmo efeito\n                        antimicrobiano. Al\u00e9m disso, \u00e1lcool l\u00edquido ou concentra\u00e7\u00f5es maiores poder\u00e3o evaporar\n                        rapidamente, diminuindo sua efic\u00e1cia, al\u00e9m de ressecar a pele, levando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de fissuras e\n                        rachaduras, o que pode servir como porta de entrada a bact\u00e9rias. </p>\n                    </div>", "category_id": "pills-populacao"}]}